Вычислимое и невычислимое

Предисловие

ПРЕДИСЛОВИЕ

Использование электронно-вычислительной техники свя зано с возможностью алгоритмического решения задач и эффекти»- ного вычисления функций. Между тем в математике широко исполъзуются функции, заданные неэффективными определениями. Столь же часты доказательства разрешимости задач, например оптимизации, не сопровождаемые алгоритмами их решения.

В действительности класс задач, доступных классическим средствам, в некотором трудно уточняемом смысле строго шире класса задач, решаемых алгоритмически. Книга посвящена прояснению смысла этого утверждения, изложению математических моделей вычислимости, а также некоторых недавних результатов, которые используют понятия теории вычислимости, но выходят за ее пределы. Сюда относятся прежде всего идеи А. Н. Колмогорова о связях понятий вычислимости и случайности, а также результаты о теоретикочисловых аспектах теории вычислений. Более подробно математическая проблематика книги обсуждена во введении.

Скажем несколько слов о том, как книгу можно читать. Прежде всего, для понимания большей ее части достаточно минимальных математических знаний, но, конечно, необходима некоторая математическая культура. Ее характер примерно определяется соединением привычки к теоретико-множественным понятиям начального анализа (функции, их графики, области определения) и навыков составления простых программ. Основные понятия, приводимые в книге (рекурсивная функция, перечислимое множество, алгоритмическая разрешимость массовой задачи и др.), важнее, чем доказываемые о них тео-. ремы, а формулировки теорем важнее, чем их доказательства. Хотя в конечном счете овладение понятиями идет и через проработку доказательств, знакомство с последними может надолго остаться поверхностным. Местами в доказательствах нужны технические сведения из алгебры и теории чисел; все такие места и вообще «кухня» выделены петитом. |

Глава | книги содержит большую часть основных определений, они тут же подробно прокомментированы. Читая эту главу, можно опустить доказательства в $ 4 и 5. Во второй главе по существу доказывается одна теорема. Рекомендуется продумать ее формулировку, данную в $ |, доказательства снова можно пропустить. Эта теорема и рассуждение из-гл. ИТ дают некоторый универсальный способ опи-

сания любой вычислимой функции, требующий только вычисления значений одного (ТГ) универсального полинома и перебора. Этот результат имеет важное принципиальное значение и используется во всех последующих главах,°`но его доказательство не используется вовсе.

Главы ПТ, 1У иУ вместе, УТ посвящены отдельным темам и могут читаться независимо, сразу после второй главы. Последняя глава вообще заметно более специальна и может быть опущена при чтенни. В ней изложена очень знаменитая и трудная теорема теории групп. Подробнее о содержании остальных глав см. во введении.

Различным аспектам теории вычислимости посвящена обширная литература. Читатель, впервые знакомящийся с ней и не желающий вникать в математику, получит удовольствие и пользу из популярных работ В. А. Успенского [9] и Н. А. Криницкого [8], Учебники по теории рекурсивных функций, рассчитанные на профессиенальных математиков, — это книги В. А. Успенского [1], Х. Роджерса 12] нА. И. Мальцева [3]. Монография А. А. Маркова [4] подробно излагает созданный автором подход к теории алгоритмов, основанный на идее о’ том, что первичные понятия должны формализовать элеменментарные процессы обработки линейных символьных текстов. Теория машин Тьюринга, популярная альтернативная модель вычислимости; описана в сборнике [7]. Увлекательная книга А. П. Ершова ПП} дает живое представление о том, как развивается сейчас теория программирования, не отделимая от запросов практики и возможностей ближайшего поколения компьютеров. По поводу тем, кратко затронутых во введении, см. две замечательные статьи А. Н. Колмогорова [19, 20], написанные весьма неформально. Мы совсем не касались в книге задач построения конкретных экономных алгоритмов. Книга [32] — одна, из последних сводок на эту тему. Почти все нужные теоретико-числовые сведения можно подчерпнуть из книги М. М. Постникова [31]. Остальная литература из списка по тем или иным поводам цитируется в книге.

В заключение я хотел бы поблагодарить И. М. Яглома и В. П. Зинченко за внимательное и доброжелательное рецензирование рукописи.

Ю. И. Манин

Введение

ВВЕДЕНИЕ

1. Алгоритм — это текст, который в определенных обстоятельствах может привести к однозначному развитию событий — процессу выполнения алгоритма. Фермент, катализирующий специфическую реакцию, устав караульной службы или программа ЭВМ — примеры алгоритмов в этом широком смысле слова.

Математика поставляет алгоритмы вычислений и обработки символьной информации, которые являются существенными компонентами научной деятельности; языки для записи алгоритмов, их работы и результатов; проекты физических устройств, выполняющих алгоритмы. Наконец, математика строит теоретические. модели всех. этих понятий.

Таким теоретическим моделям — математической теории алгоритмической вычислимости — посвящена эта книга. Она является естественным продолжением книги «Доказуемое и недоказуемое» (М.: Сов. радно, 1979; ниже цитируется как «Д и НД»), но по большей части может быть прочитана независимо от нее.

2. Простейшая, но очень универсальная модель алгоритма постулирует, что алгоритм предписывает способ вычисления функции, заданной на подмножестве целых положительных чисел 2+ и приннмающей целые положительные значения. Для одной и той же функции таких способов может быть много. Оказывается, что среди них есть следующий типовой способ: по любому описанию алгоритма вычисления функции у = }{ (х) можно построить многочлен

Р, (ху; Ц, ..., в)

с целыми коэффициентами, такой, что В =} (а). если и только если существуют целые‘ числа #, ..., & Е 2+ с условием

Р, (а, 6; Ю, ..., №) = 0.

Зная Р, и а, мы можем найти 6 = (а) перебором векторов (6, 1, ..., („) по очереди. Это — основной: результат первых двух. глав книги. Путь к нему долог. Первая половина пути состоит в анализе самой идеи детерминированного процесса вычислений; этот анализ приводит к представлению о том, что такой процесс может быть раз: ложен на элементарные шаги из конечного и фиксированного раз и навсегда списка и что функции, вычислимые ‘с помощью итерации этих шагов, исчерпывают функции, вычислимые любым другим алго-

ритмическим способом. Последнее утверждение является естественнонаучным постулатом, который не“ доказывается математически, но подтверждается экспериментально. Такой анализ связан с именами Тьюринга, Черча, Поста, Маркова, Клинн, Колмогорова. Он приводит к математическому определению рекурсивной функции, которое вводится и изучается в первой главе.

Вторая половина пути состоит в математической обработке понятия рекурсивной функции средствами элементарной, но очень нетривиальной теории чисел Первые идеи здесь были заложены в работах Геделя, Дэйвиса, Патнэма, Дж. Робинсон, а завершающий результат получен Ю. В. Матиясевичем.

3. Реальный процесс вычислений производится над записями чисел, скажем, в двоичной системе. Первый этап работы любой большой ЭВМ состоит в алгоритмической переработке программы, написанной на языке программирования, в программу на языке машинных команд. Осуществляющий такую переработку транслятор есть алгоритм, переводящий символьную информацию в символьную. Поэтому в математической теории вычислимости, опирающейся на по_нятие рекурсивной функции, должна найти свое место модель связи ‘между числами и текстами. Такой модели — нумерации Геделя — посвящена гл. 1У. Ее основной результат состоит в том, что все элементарные операции над текстом, которые могут лечь в основу процессов алгоритмической переработки текстов, превращаются в рекурсивные функции при любой естественной нумерации текстов. Поэтому нумерация позволяет перевести такую теорию на язык рекурсивных функций.

Принципиальное значение этого результата состоит в том, что он открывает возможности вводить разного рода «замыкания вычислительного универсума». Если аргументы и значения вычислимых функций могут быть текстами, то текст, описывающий алгоритм, сам может быть предметом обработки алгоритмом. Далее можно вообразить себе алгоритм, порождающий все тексты, которые являются описаниями алгоритмов.

Исследование свойств таких универсальных конструкций, В частности эффектов самоприменимости, приводит к обнаружению алгоритмически неразрешимых математических задач и недоказуемых теорем в формальных языках. Очень общему результату Геделя о неполноте формальной математики посвящена пятая глава, а одной тонкой неразрешимой задаче из теории групп — шестая глава.

Теорема Матиясевича из гл. П также немедленно приводит к утверждению о неразрешимости одной из знаменитых проблем Гильберта.

4. Существование алгоритмически неразрешимых задач и формально недоказуемых истин было первым фундаментальным открытием теории вычислимости, если не считать самой системы основных понятий этой теории. Сейчас такого рода результаты продолжают

появляться и вызывать интерес: см., например, $ 6 гл У, где сформулнрована усиленная теорема Рамсея — несложное комбинированное утверждение, невыводимость которого из аксиом арифметики была обнаружена лишь в 1977 году. Но основные тенденции теории вычислимости определяются работами, которые мотивированы ее прикладными, общематематическими и даже общенаучными аспектами.

К первому направлению относятся многочисленные работы по созданию эффективных, т. е. укладывающихся в. реальные ограничения на время работы и объем памяти, алгоритмов решения конкретных вычислительных задач и теории алгоритмов. Сюда же относятся разработки языков программирования и трансляторов, & также принципов их создания. Возникающая новая дисциплина — теоретическое программирование — вынуждена при этом работать иногда на самом краю «пропасти неразрешимости», но все же ее главная забота состоит в том, как сделать хорошо то, что в принципе сделать можно. Цели и объем этой книги не позволили нам коснуться этой огромной и важной области Теория рекурсивных функций лишь очерчивает ее самые отдаленные границы.

Ко второму направлению можно отнести исследования, связывающие теорию вычислимости с более классическими математическими структурами. Так же, как соединение структур группы и дифференнируемого многообразия приводит к понятию группы Ли, ко многим математическим определениям можно добавить условие вычислимости входящих в это определение операций или, более общо, конструктивности объектов и получить новую версию традиционной теории. Уже построены конструктивные варианты анализа из фрагментов других теорий. Можно надеяться, что предрассудки философского порядка, связывающие эти идеи с устаревшими концепциями «обоснования математики», будут постепенно отходить в тень и общематематическая роль полученных результатов будет осознаваться яснее. Конструктивная математика призвана не заменить классическую, а стать ее волноправной частью. В частности, задача характеризации рекурсивных структур в более обычных терминах, образцами которой служат теоремы Матиясевича (гл. 11) и Хигмэна (гл. УП), вероятно, даст еще много замечательных результатов. Пример гораздо менее прямолинейной связи рекурсивности с классической математикой представляют глубокие идеи А. Н. Колмогорова в теории сложности и теории вероятностей, введению в которые посвящена гл. ПТ. Формально говоря, одна из задач, решенных Колмогоровым и его учениками, состоит в точной математической характеризации случайных последовательностей. Но по существу Колмогоров сделал предметом глубокой теории интуитивное ощущение того, что степень организованности больших структур (в противовес их случайности и хаотичности) проявляется в ходе алгоритмического взаимодействия © ними, далеко не сводящегося к простым процедурам подсчета частот (см. $ Згл. 11).

Поэтому теорию Колмогорова [19—21] можно с равным правом отнести к третьему направлению развития идей вычислимости, направлению, где теория алгоритмов рассматривается как формализованная модель алгоритмической деятельности и алгоритмических процессов в широком понимании. К таким процессам относится, скажем, перевод текстов на естественных языках или разворачивание генотипа в фенотип, происходящее в процессе развития живого организма.

Такая точка зрения на алгоритмы позволяет увидеть неожиданные аналогии и постановки задач, заслуживающие обдумывания. Опишем вкратце два: круга идей, относящихся к лингвистике и физике соответственно.

5. Язык в широком плане есть структура управляющих воздействий в сложной системе; речь — конкретный фрагмент таких воздействий. Соотношение. текст [значение текста подобно не соотношению фотография / реальность, а соотношению программа / выдача или программа / вычислительный процесс.

В результате многолетней работы над проблемой автоматического перевода выкристаллизовалась одна из значительных общих концепций современной лингвистики: известная модель «смысл «> текст» (см. [14, 15]). В этой модели язык представляется как соответствие между двумя бесконечными множествами: «текстов» и «смыслов». Элементами первого множества являются тексты на том или ином естественнсм языке; элементами второго — также тексты, но на искусственном семантическом языке, подлежащем конструированию. Соответствие сопоставляет каждый естественный текст с набором его возможных смыслов, а каждый смысл — с набором его возможных выражений на естественном языке. Семантический язык в принципе должен быть универсальным по разным параметрам, в частности, не зависящим от исходного естественного языка. Лингвистика есть тебрия перевода «смысл «+ текст». Перевод должен осуществляться через ряд промежуточных этапов, называемых уровнями представления предложений естественного языка. К этим уровням относятся: фонетический (или орфографический), фонологический, поверхностноморфологический, глубинно-морфологический, поверхностно-синтаксический, глубинно-синтаксический и семантический. «Каждый из уровней, за исключением, может быть, орфографического, задается своим формальным языком; на каждом из уровней исходное предложение имеет формальный образ, называемый представлением предложения — фонологическим, поверхностно-морфологическим, глубинноморфологическим и т. д.» [15, с. 4].

«Модель «смысл «> текст», таким образом, является инструментом, который делает возможным овладение смыслом большого круга текстов на естественном языке. Поэтому представляется заманчивой реализация этой модели на ЭВМ и ее использование для решения за-

‘мумчина’ Ф < имя . о й МОМЕНИ речи Г и, ‹ однократно Хостя' ‘ С г 1 Га г ресурсы © зависеть ‘неверно’

дач, возникающих в различных автоматических и автоматизированных системах обработки текстовой информации» [15, с. 5].

Разработка детализированной модели — долгое и кропотливое дело. Анализ даже простых образцов бытовой речи приводит к довольно сложным. комбинаторным структурам на уровне семантического представления (см. рис. 1, где приведено семантическое представление фразы «Косте удалось победить», взятое из [14; с. 67]). В исследовании оказываются запутанными проблемы анализа семантики н создания языка смыслов и собственно перевода в обе стороны. Неясно, какой максимальный уровень структурированности может быть достигнут и каково происхождение «неалгоритмизуемого остатка»: является лн он следствием исторических случайностей и прихотливости естественного языка или есть более глубокие причины его существования

Некоторый свет на этот вопрос проливает попытка рассмотреть упрощенные варианты описанной программы как бы модели «смысл +-> <> текст». В частности, удобно выбрать такую ограниченную область смыслов, чтобы ее семантическое представление имело возможно более простую и фиксированную структуру. Выберем в качестве этой области «натуральные числа», семантически представляя их последовательностями палочек: |, П, Ш, ИП, ..:, История ее представления средствами естественных языков относится к описательной лингвистике; одновременно она доставляет ценные свидетельства о ранних стадиях математического мышления.

В частности, «предматематический» период отражен в следующих чертах системы названий чисел в различных естественных языках.

В кекоторых примитивных языках имеются названия лишь для малых натуральных чисел, остальные обозначаются единым словом «много». Так, в папуасских языках Генде, Кати, Каморо имеется два собственно числительных [и 2, далее до 20 счет идет по пальцам рук и ног, на 20 натуральный ряд «кончается». Разумеется, система {1, ..., 20, много} может быть без труда оформлена как непротиворечивый «малый универсум» математики. Более тсго, такой и аналогичные натуральные ряды заново рассматриваются в одной из школ оснований математики (‹ультраинтупционизм») на равных или даже преимущественных правах со стандартным натуральным рядом классической математики. Однако нельзя переоценивать значения этого рафинированного возвращения сознания к архаичным стадиям и отказываться от могущественной идеи потенциально или даже актуально бесконечной продолжимости ряда целых чисел.

В некоторых языках сохранились разные серии названий числительных для счета предметов разной природы (длинных, круглых, одушевленных, неодушевленных и т. п.). Это свидетельствует о долгом периоде формирования идеи о числе как об инструменте, пригодном для счета «чего угодно». Сознание Человека довольно долго не было готово к объединению в один «класс эквивалентности» произвольных (хотя бы и малых конечных) равномощных множеств; эта же идея в применении к бесконечным множествам стала достоянием математики лишь после работ Г. Кантора. Следы таких разных типов счета сохранились в современном китайском языке, где хотя и имеется единая система числительных, но она дополняется развитой системой счетных частиц, употребляемых с существительными разных классов

типа Киа! («кусок»), бе («штука»), Беп («корешок») ит. д.

В ряде языков отмечается различие корней, от которых образуются соответствующие порядковые и количественные числительные (ср. ипо/ргито, ацо/зесип4о в латыни). В этих овидетельствах можно усмотреть весьма раннее зарождение идеи порядка ( в отличие от идеи количества), оформившейся в качестве самостоятельного математического понятия удивительно поздно («кардиналы» и «ординалы» Кантора и структуры порядка Н. Бурбаки).

Первые дошедшие до нас тексты (Вавилон, Египет) отражают уже картину развитых математических знаний, в частности, зарождение языка математических обозначений, достаточно четко отдаленного от естественного языка. Основное место в нем занимает система обозначений чисел и операций над ними. Предыстория позиционной системы обозначений современного типа основана на идее счета все более крупными единицами. Эти единицы могут быть степенями одного и того же числа (основание позиционной системы), но это не обязательно. Так, в хронологической системе майев единицы счета суть 1, 18, 360 и далее 18, 20 (ср. следы архаического счета двадцатками во француз ских числительных типа дицаёгеуте{ $1х) Число единиц очередного разряда обозначается специальным символом, который в начале

может зависеть и от помера разряда (у египтян, греков, римлян). Когда этот символ перестает зависеть от номера разряда и последний определяется лишь положением символа в цепочке, для недвусмысленного прочтения записи становится необходимым символ нуля. Его появление задерживается довольно надолго; к концу вавилонской традиции отсутствие единиц данного разряда отличается нулем лишь в середине записн. Идея о том, что символ нуля является не просто значком, НО обозначением самостоятельного числа, имеет еще более позднее происхождение и приписывается индусам, у которых она была заимствована европейской математикой под арабским влиянием. Сама позиционная запись содержит уже зачатки теории алгебраических операций нал числами: прочтение записи требует умножения единицы очередного разряда на число этих единиц и сложения результатов. Правила выполнения действий над целыми числами в позиционной записи были даны аль- Хорезми*, имя которого фонетически трансформировалось в современное слово алгоритм.

На этом уровне система названий чисел в естественном языке перестает быть лингвистическим материалом: «тысяча девятьсот восемьдесят четыре» есть собственно название десятичной записи 1984, а не числа, изображаемого этой записыо, т. е. некоторое вторичное явление. (Число 1000 в двоичной записи психологически трудно прочесть, «восемь» воспринимается сейчас скорее как имя цифры, чем имя числа.) Поэтому откажемся от рассмотрения наименований чисел в естественном языке и попытаемся представить себе характерные черты любой мыслимой системы наименований: десятичной, двоичной или даже не обязательно позиционной. Очевидно, минимальные требования должны быть такими: наименования должны быть конечными текстами; способ восстановления числа по наименованию должен быть вычислимой функцией, т. е. задаваться алгоритмом. Если бы дело этим ограничивалось, нечего было бы заменять наименования УП, ПТ, ... другими. Позиционная система реализует фундаментальное открытие: число М можно занисать-— [05 знаками вместо палочек: даже очень большие числа имеют короткие записи. Смысл записи воплощен в алгоритме ее переработки в последовательность палочек. Правила аль-Хорезми суть алгоритмы переработки записи. двух чисел в записи их суммы и произведения.

Но тогда в качестве модели системы наименований чисел мы можем взять любую вычислимую функцию [от натуральных чисел (вспомним, что тексты можно заменять их номерами Геделя ‚ принимающую все натуральные значения. Оставив в стороне вычислимость операций, сосредоточимая. на идее экономии: нас интересует функция р, такая, чтобы имя п каждого числа М, т. е. значение аргумента }, для которого

*) Хорезми, Мухаммед бен Муса — узб. математик и астроном 1Х в. Автор арифметического трактата, алгебраического труда «Книга о восстановлении и противопоставлении» и др. (Прим. ред.)

|

{ (п) = М, было настолько малым, насколько это вообще возможно (в двоичной записи числа «1010`-^®® (1000 раз)» очень много бит, но мы сумели записать его совсем коротко. См. также сведения о функции Рамсея в $ 6 гл. У). Как доказал А. Н. Колмогоров, такие функции {[ существуют и могут быть построены явно: каждая из них позволяет назвать число № настолько коротким именем, насколько позволяет любая другая система наименований с, возможно, с потерей некоторого числа бит, зависящего от {и в, но не от М.

Однако это условие оптимальности неизбежно влечет за собой

следующие свойства функции {. В любой оптимальной системе наименований

а) Каждое число имеет бесконечно много наименований.

6) Не все целые числа п являются наименованиями: функция } лишь частично рекурсивна, но не общерекурсивна, и не может быть продолжена до общерекирсивной.

в) Восстановление числа по его наименованию в оптимальной системе требует работы сложного алгоритма: оптимальные `функции строятся с помощью универсальных вычислимых функций, которые в некотором смысле настолько сложны, насколько это вообще возможно.

г) Проблема отыскания по числу его наиболее короткого наименования алгоритмически неразрешима: анализ большого числа на предмет обнаружения структурированности, позволяющей назвать его коротко, есть творческая задача:

Сопоставим этот список свойств оптимальной системы наимепований чисел со следующими свойствами естественного языка:

А. Обилие синонимии: каждый смысл может быть выражен огромным количеством текстов на естественном языке. (Для фразы «Смит не сумел перевести этот текст только из-за того, что в нем оказалось много специальных терминов» по оценке [14] имеется более миллиона перефразировок.)

Б. Открытость языка: на каждый момент времени не все грамматически правильные тексты осмыслены. (Эта краткая констатация нуждается в тщательном обсуждении. В модели «Смысл «> Текст» полагается, что любой правильный текст может быть переведен в правильный текст на языке смыслов, но среди последних есть «бессмысленные» в неформальном понимании этого слова: интересующая нас категория, стало быть, переводится на другой уровень.) Эта открытость естественного языка является исключительно важным резервом его творческого использования не только в поэзии и философии, но и в науке. Для выражения вновь возникающего смысла может быть использован ранее неосмысленный текст («волна вероятности» в квантовой механике или более прозаический «пакет молока» . Еще интереснее факты рождения нового смысла из ранее неосмысляемых, хотя и грамматически допустимых языковых выражений (поэтические метафоры; ковтинуальные интегралы Фейнмана).

В. Перевод «Текст => Смысл» требует многоступенчатой. работы системы сложных алгоритмов, выявляющих огромную структурированность языковых конструкций.

Г. Во всех разработках перевод «Сяысл <> Текст» оказывается еще гораздо более трудным, чем обратный.

Сопоставление свойств а) — г) и А. — Г. показывает их удивилельный параллелизм. Это побуждает высказать гипотезу о том, чте многие черты естественных языков, обычно относимые за счет исторических случайностей, хотя бы частично отражают свойства экономичности языка: его возможности кратко выразить сложный смысл, который такое выражение вообще допускает. Обилие синонимических способов выражения и бессмысленных текстов кажется противоречащим этой гипотезе, но если считать нашу ‘модель адекватной, То это обилие парадоксальным образом оказывается неизбежным следствием экономичности.

6. В посленьютоновской физике основным выражением идеи детерминированности служит принцип, согласно которому развитие изолированной физической системы в пространстве — времени определяется дифференциальными уравнениями («законы природы») и граничиыми (начальными) условиями. Этот принцип принимается и в квантовой идеологии: вероятностный аспект квантовой теории существен для описания взаимодействий, в частности, с измерительным устройством, но не для теории изолированной системы.

Вычислительный процесс можно рассматривать как другую модель идеи детерминированности. Она во многом параллельна первой: «закон» отвечает структуре вычислительного устройства, начальные условия — программам. Разбиение вычислительного процесса на элементарные шаги, включающие, в частности, простейшие малые изменения содержимого памяти (как стирание или вписывание символа на ленте машины Тьюринга), можно сопоставить с идеей дифференцирования. В таких процедурах, как решение уравнения теплопроводности методом сеток, мы совершаем довольно прямолинейную имитацию непрерывной детерминированности с помощью дискретной, но, вообще говоря, сопоставление этих двух моделей далеко не тривиально.

Молекулярная биология доставляет образцы поведения естественных (не сконструированных человеком) систем, которое мы вынуждены описывать в терминах, близких к принятым в теории дискретных автоматов. На рис. 2 изображена схема синтеза белка на информационной РНК: она очень похожа на изображение машины Тьюринга, копирующей информацию с одной ленты на другую.

Классические непрерывные системы, управляемые дифференциальными уравнениями, могут имитировать дискретные автоматы лишь при исключительно сложной структуре своего фазового пространства: обилии областей устойчивости, разделенных невысокими энергетическими барьерами. Ввод программы проделывает изощрен-

ную систему проходов в этих барьерах, предопределяя движение фазовой траектории по этому лабиринту. Как физическая система вычислитель должен быть очень неустойчив, ибо ошибка в один знак в программе, вообще говоря, приводит к совершенно другой траекторни. Но сам процесс вычисления должен быть беспримерно стабильным, Т. е. самопроизвольные ошибки (переход траекторин через барьер, который должен быть закрыт, в результате флюктуации) должны иметь весьма малую вероятность. Хорошо известно, что эти требования (в сочетанни с медленностью работы н экспоненциальным ростом диссипируемой энергии при увеличении сложности) поста-

Инициоция

вили барьер перед развитием механических компьютеров. Между тем действие «генетических автоматов» мы пытаемся часто описывать именно такимн механическими терминами. К самым известным парадоксам, к которым приводит такое описание, относится гипотетическая картина разворачивания двойной спирали в процессе репликации. В этой картине двойная спираль бактериальной хромосомы закручена примерно на 300 000 оборотов. Так как ее удвоение в благоприятных обстоятельствах занимает 20 мин, согласно механической модели репликации, при разворачивании спирали часть хромосомы должна вращаться со скоростью, не меньшей 125 оборотов в секунду. Параллельно должна происходить сложная сеть безошибочных биохимических превращений.

Возможно, для прогресса в понимании таких явлений нам недостает математической теории квантовых автоматов Такие объекты могли бы показать нам математические модели детерминированных процессов с совершенно непривычными свойствами. Одна из причин этого в том, что квантовое пространство состояннй обладает гораздо большей емкостью, чем классическое: там, где в классике имеется М дискретных состояний, в квантовой теории, допускающей их суперпозицию, имеется с^ планковских ячеек. При объединенни классических систем их числа состояний №, и №, перемножаются, а в квантовом варианте получается с“' №.

Эти грубые подсчеты показывают гораздо большую потенциальную сложность квантового поведения системы по сравнению с его классической имитацией. В частности, из-за отсутствия однозначного разделения системы на элементы состояние квантового автомата может рассматриваться многими способами как состояние совершенно разных виртуальных классических автоматов. (Ср. со следующим поучительным подсчетом в конце работы [17]. «Для квантовомеханического расчета молекулы метана требуется провести вычисления по методу сеток в 104? точках. Если считать, что в каждой точке следует выполнить всего 10 элементарных операций, и предположить, что все вычисления производятся при сверхнизкой температуре (Т = 3 . 10-2 К), то и при этом расчет молекулы метана потребует израсходовать энергию, производимую на Земле примерно за столетие».)

Первая трудность при проведении этой программы состоит в выборе правильного баланса между математическими и физическими принципами. Квантовый автомат должен быть абстрактным: его математическая модель должна использовать лишь самые общие квантовые принцины, не предрешая физических реализаций. Тогда модель эволюции есть унитарное вращение в конечномерном гильбертовом пространстве, а модель виртуального разделения на подсистемы отвечает разложению пространства в тензорное произведение. Где-то в этой картине должно найти место взаимодействие, описываемое по традиции эрмитовыми операторами и вероятностями,

Глава I. Рекурсивные функции и алгоритмы

1. Интуитивная вычислимость

Глава |

РЕКУРСИВНЫЕ ФУНКЦИИ И АЛГОРИТМЫ

1. ИНТУИТИВНАЯ ВЫЧИСЛИМОСТЬ

1.1. Основным объектом этой главы будут строгие математические понятия, которые формализуют представление о том, что некоторые функции поддаются «механическому» вычислению, скажем, на ЭВМ, как только для этого составлена надлежащая программа, тогда как другие функции, заданные неэффективным определением, могут требовать творческого подхода к задаче определения каждого своего значения.

Несколько характерных черт идеализации следует объяснить сразу.

а) Областями определения и значений рассматриваемых нами функций "будут в основном целые положительные числа или составленные из них векторы фиксированной длины, или, наконец, подмножества таких векторов. Это связано, например, с представлением о том, что цифровые ЭВМ имеют дело с приближенной записью чисел, скажем, в двоичной системе, и притом с заранее ограниченной точностью. Измеряя все эти числа в единицах последнего разряда, можно считать их целыми.

6) Нас почти не будет интересовать пока вопрос о структуре самих программ и разворачивающегося во времени и пространстве процесса их работы, в частности, проблема объема памяти и длины вычислений. Лишь существование или несуществование программы, вычисляющей некоторую описанную функцию, будет главным предметом рассмотрения.

С более широкой точки зрения основные абстракции теории вычислимости будут описаны в последнем параграфе этой главы. Там мы коснемся идеализации «конструктивного объекта», которая служит адекватной моделью для представления об алгоритмах, перерабатывающих символьную информацию, а также соответствующих идеализаций и самого понятия алгоритма.

В этом параграфе мы обсудим понятие вычислимости неформально. Его главная цель. — подчеркнуть важность абстрации «полувычислимости» и дать первую,. самую слабую формулировку знаменитого «тезиса Черча».

1.2. Введем несколько простых основных понятий. Пусть Х, У — два множества. Частичной функцией (или отображением) из Х в У будем называть любую пару <Д (7), { >>, состоящую из подмножества р (Фр =Х и отображения {: О (7) —У. Здесь О (1 называется областью определения [; [ определена в точке х Е Х, если х Е Ю (7); { нигде не определена, если О ({) пусто; существует единственная нигде не определенная частичная функция.

Через 7+ = [{1, 2, 3...} будем обозначать множество натуральных чисел, исключая нуль. (Последнее не обязательно, но допущение нуля требует другой редакции доказательств.) Если п > 1, через (2+)” мы обозначим л -кратное прямое произведение 2+ на себя, т. е. множество упорядоченных я-ок < х,, ..., Хх, >, м 6 6*. Удобно считать; что (7+)° — множество, состоящее из одного элемента. Нашим основным объектом’ будут частичные функции из (2+)” в (2+) для различиых т, п. В следующей далее классификации этих функций по степени их вычислимости под словом «программа» читатель может представлять себе программу для универсальной вычислительной машины, написанную без учета ограничений на время‘и память. Подразумевается, что каждая программа для вычисления функции содержит специальное «пустое место» для вставки очередного значения аргумента.

1.3. Основное определение. а) Частичная функция {из (2+)” в (7+)" называется вычислимой, если существует такая «программа», что при подаче на ее вход вектора хЕ (7+}" мы получим на выходе } (х), еслих Е О (В; 0, еслих ДР (}.

(Здесь 0 — просто указатель того, что } не определена в х; можно было бы разрешить в этом случае получить на выходе что угодно не из {2*)".)

6) Частичная функция } из (7+)” в (7+)" называется полувычислимой, если существует такая «программа», что при подаче на ее вход хЕ (7+)" мы получаем на выходе } (х), если хЕД ({); получаем на выходе 0 или же программа работает бесконечно долго, если х ® ДО (7).

В частности, вычислимые функции полувычислимы, а всюду определенные полувычислимые функции вычислимы.

в) Частичная функция { называется невычислимой, если она не удовлетворяет условию б) и тем более-а).

1.4. Пояснения. а) Из этих трех понятий основным является полувычислимость, ибо вычислимость сводится к нему. Действительно, для выделения вычислимых функций. из полувычислимых можно поступить так.

Пусть Х = У — два множества. Назовем характеристической функцией подмножества Х в У такую функцию хх: У - 2+, что

1, если ХЕХ; пм 2, если х6ЕХ.

}7

Заметим, что хх определена всюду.

Теперь пусть } — полувычислимая функция из (7+)" в (2*)”. Если она даже вычислима, то вычислима и характеристическая функция ее области определения О (7): к вычисляющей } программе нужно добавить инструкции «переработать 0 в 2, а не О в | и подать на выход». Наоборот, если вычислима дру, то вычислима и{: перед программой, полувычисляющей /, нужно написать программу, вычисляющую Хо, И подавать на выход сразу 0, если хр; (х) =: 2, или передавать х в программу для {, если хр; (х) = 1. Таким образом,

Г полувычислима и урсу,,

Г вычислима +=» $ полувычислима (и, значит, хору» автоматически вычнслима, ибо всюду определена).

Правую часть этой импликации мы выберем в качестве формализации пснятия вычислимости, когда полувычислимость будет формализована.

6) Существуют невычислимые функции. Действительно, каждая программа — это конечный текст в конечном алфавите, так что множество программ счетно, тогда вак множество всех функций 7+ — 2+ несчетно. (Критику этого рассуждения см. ниже в п. 1.5.)

Конкретный пример невычислимой функции.

Рассмотрим формальный язык арифметики Аг, описанный в $ 10 гл. П книги Д и НД. Пронумеруем формулы этого языка, как это было объяснено в $ 11 гл. П той же книги. Определим функцию | соглашением

|, если К-я формула истинна в стандартной интерпретации; не определена, если А-я формула ложна.

и9-| Функция | невычислима. В гл. У мы увидим, что это следует из невыразимости множества О (}), установленной теоремой Тарско го.

Иначе говоря, нельзя распознать (хотя бы в принципе) все теоретико-числовые теоремы, написав одну (хотя бы очень большую и сложную) программу для их распознавания по данной формулировке.

Доказательство этого результата, конечно, требует гораздо более глубокого анализа понятия вычислимости.

в) Существуют полувычислимые, но не вычислимые функции. Сначала приведем пример полувычисляющей программы. Рассмотрим функцию { из 2+ в 2+, определенную через задачу Ферма:

1], если существуют х, у, 2 Е 2+ Кп) = с условием х"+? -- уп+2 = 27+2; не определена иначе.

Вот программа, полувычисляющая {: после того как на вход подано п, перебирать векторы < х, у, г>> в лексикографическом порядкеи проверять для каждого вектора условие х" + ? -{ ут+? =2“ +2. Если оно выполнено, подать на выход. 1. Иначе, переходить к следующему.

Значит, { полувычислима. Но мы до сих пор не знаем, вычислима ли [. Гипотеза Ферма состоит в том, что } нигде не определена (и, значит, вычислима!). Самые сильные теоретические результаты, известные относительно {, — так называемые критерии Куммера, Вифернха, Вандивера и др. — можно рассматривать как некоторое приближение именно к доказательству вычислимости |, а не того, что она нигде не определена. Поэтому для следующей проверки гипотезы Ферма для тех или иных значений л нужен еще (машинный) счет (объем которого быстро растет с ростом п) для вычисления Хр(р) В точке п, когда оно возможно.

Аналогичную природу имеет пример полувычислимой функции, которая уже заведомо не является вычислимой: мы докажем в гл. П, что существует такой многочлен

Р (Е, Х1, у ха) с целыми коэффициентами, что функция

1, если уравнение Р (1, х,,..., х,} =0 разрешимо 8 (0 = Хх... 2 Е 2*; не определена иначе

— не вычислима. Ее невычислимость устанавливается точно так же, как для функции |, связанной с уравнением Ферма.

1.5. Критика предшествующих доказательств:

Прежде чем двигаться’ дальше, рассмотрим более критически, скажем, рассуждение из п. 1.4 6). Первое слабое место бросается в глаза: мы не уточнили, что такое программа. Однако это не так существенно; при любом выбранном уточнении программа должна быть текстом над конечным алфавитом, чтобы удовлетворять интуитивным представлениям, а таких текстов счетное множество. Гораздо более сильное возражение состоит примерно в следующем: на каком основании мы можем работать с одним уточнением понятия программы? Возможно, существует все возрастающая иерархия точно описываемых «вычислительных средств», так что для каждой функции из 2* в 2+ можно подобрать свою программу, Которая может вычислять эту функцию?

Фундаментальным открытием теории вычислимости было то обстоятельство, что на последний вопрос нужно дать отрицательный ответ. К настоящему времени мы обладаем единственным и окончательным формальным понятием, которое выдержало все проверки на

2. Частично рекурсивные функции

его соответствие интуитивному представлению о полувычислимости и которое конструируется так.

1.6. Тезис Черча (слабейшая форма). Можно явно указать

а) семейство простейших полувычислимых функций;

6) семейство элементарных операций, которые позволяют строить по одним полувычислимым функциям другие полувычислимые функции;

с тем свойством, что любая полувычислимая функция получается за конечное число шагов, каждый из которых состоит в применении одной из элементарных операций к ранее построенным либо к простейшим функциям.

1.7. Пояснение. В следующем параграфе тезису Черча будет придана точная формулировка: простейшие функции и элементарные операции будут заданы явно. С одного места начнется точная математическая теория вычислимости. Однако нам казалось важным отметить принципиальное значение того открытия, что семейства таких функций и операций вообще существуют и могут быть явно указаны, что далеко не очеви дно.

Это — экспериментальный факт, один из важнейших открытых логикой. Свидетельства в его пользу и его значение будут обсуждены в следующем параграфе. Сейчас отметим лишь, что он родствен финитности основных логико-множественных принципов математики (заложенных, скажем, в языке [, Зе: см. Ди НД), но не тождествен.

2. ЧАСТИЧНО РЕКУРСИВНЫЕ ФУНКЦИИ

2.1. В этом параграфе мы изложим точное определение и. первоначальные свойства класса частичных функций из (2+)” в (2+)", который считается адекватной формализацией класса полувычислимых функций. Он будет описан тем способом, который указан в формулировке тезиса Черча в п. 1.6.

2.2. Простейшие функции.

5ис: 2+ — 1+, зис (х) =х- Г 14"); {2*)" — 2+; 1% (ж, ..., хо) = п 0; рг” : (2+)" -—> 2+, рг” (жи, -.., хв) =, Жь п > 1.

2.3. Элементарные операции над частичными функциями.

а) Композиция (или подстановка). Она ставит в соответствие паре функций } из (2+)” в (2+) ив из (2+) в (2+)Р функцию А =&.[ из (2+)” в (0+)Р, которая определяется так:

Р.Р =Г" О (в) = {хЕ (2+1 хЕО{, 1 (<) ЕВ (в)} (в. РВ («) == (4).

6) Соединение. Эта операция ставит в соответствие частичным функциям [; из (2+)” в (2+, т =1,..., №, функцию (1, ..., №) из (2+)” в (2+)®" Хх... х (2+)7ь, которая определяется так:

р (Г, .. 3 рь)) =р (1) П ... П О (/»), ‚ ь) (Хр + Хт) = < Н (Ж, ---, Хы). 4 В + и) >>.

в) Рекурсия. Эта операция ставит в соответствие паре функций Г из (7+)", в 2+ ибиз (7+)"+3 в 7+ функцию А из (2+)"+1 в 2+, которая определяется рекурсией по последнему аргументу:

й (Х1,.-., Хи, 1) = (хь,.... Х) (начальное условие);

Й (Хи, ..„ Хи» Е +1) = (Хь..., Хп» К, В (Хь.... Ха» )) при А > | (рекурсивный шаг).

Область определения О (п) описывается также рекурсивно:

<хь.... 2, 1> Е О (®) == <х,...%> Е 0; < х, ..., Хх, Е + 1> Е О (1) == <х, ... > ЕО)

их, ... ла, К, (хь, ..., Ж, Е) > Е О (8) приЁ РМ 1.

г) Олерация в. Эта операция ставит в соответствие частичной руикпии { из (0+)”+1! в 0+ частичную функцию А из (2*)^ в 0+, которая определяется так:

В (®) = {<хь,..., хп» | 3 Ха 2 Ь

(Хи,.--› Хп» Хил) = 1

Н <Хь,.... Ха, ЕО (|) для всех Ё хи],

Й (Хль---> Хи) = ПИТ {Хи (ха, --, Хи» Хп+1) = 1}.

В общих чертах роль ц состоит во введении функций, заданных «неявно». Кроме того, она. позволяет вводить в вычисление перебор объектов для отыскания нужного в бесконечном семействе. Три особенности операции и заслуживают быть отмеченными немедленно.

Выбор минимального у С { (ж, ..., Хи, И) = 1 делается, конечно, для обеспечения однозначности функции й.

Область определения А на первый взгляд представляется искусственно суженной: если, скажем, [ (хи, ..., хп, 2)=1, ар (ж, -.., Ха, 1) не определено, мы считаем Й (хи, ..., х) не определенной, а не равной 2. Причина этого состоит в желании сохранить интуитивную полувычислимость функции А и будет несколько подробнее прокоммен - тирована ниже (см. п. 2.7а).

Наконец, все описанные до и операции, если их применять к всюду определенным функциям, дают в результате всюду определенную функцию. Для п это, очевидно, не так: это единственная операция, ответственная за возникновение частичных функций.

2.4. Определение. а) Последовательность частичных ‘функций р, -... [м называется частично рекурсивным (соответственно примитивно рекурсивным) описанием функции [№ = Ь если р — одна из простейших функций;

2}

# — для всех {> 2 либо является простейшей функцией, либо получается применением одной из элементарных операций к некоторым из функций |, ..., Нл (соответственно одной из элементарных операций, кроме п).

6) Функция | называется частично рекурсивной (соответственно примитивно рекурсивной), если она допускает частично рекурсивное (соответственно примитивно рекурсивное) описание.

(Аналогия с определением вывода в формальном языке бросается в глаза и может быть использована.)

2.5. Тезис Черча (обычная форма).

а) Функция | полувычислима, если и только если она частично рекурсивна.

6) Функция | вычислима, если и только если Ри Хи) частично рекурсивны.

Терминологическое замечание. Всюду определенные частично рекурсивные функции называют также общерекурсивными. В случае, когда область определения ясна или несущественна, употребляется просто термин «рекурсивная». Сложившееся русское словоупотребление неудачно: следовало бы говорить рекурсивная частичная функция ит. п.

2.6. Использование тезиса Черча. Прежде чем обсуждать подробнее аргументы в пользу тезиса Черча, укажем, как он используется“ В математической практике.

Два осноЕных способа бросаются в глаза при изучении литературы.

а) Тезис Черча как определение алгоритмической неразрешимости.

Пусть имеется счетная последовательность математических «задач» Р,, Р., ... Предлагается далее, что каждая задача имеет ответ «да» или «нет» и что по номеру п условие задачи Р„ выписывается «эффективно». Такая последовательность Р = (Р,„) называется «массовой проблемой». Свяжем с ней функцию /[ из 2+ в 2+:

р Ф = {ГЕ 2+|Р‚) имеет ответ «да»;

Г (7 = 1, ели Е О (0.

Массовая проблема Р называегся алгоритмически разрешимой, если функция [и Хр частично рекурсивны. В противном случае Р называется алгоритмически неразрешимой. Можно еще различать случаи, когда только хр\;) не является частично рекурсивной или когда даже [ не частично рекурсивна. Вторая неразрешимость еще «хуже» первой; примеры были указаны в $ 1. Наконец, можно строго определить и исследовать разные иерархии «степеней разрешимости». Один известный пример массовой проблемы проблема тождества слов в группах. Пусть С — некоторая конечно определенная группа, а,..., а; Е @ — некотбрые элементы. «Приведенное слово» от ал, ..., а,—

это выражение вида ав... аб», где > 1,8; = - и если {= = йчь 10 6, = 64.

Расположим все приведенные слова в алфавитном порядке и поставим задачу Р‚:

«Верно ли, что п-е слово представляет единичный элемент группы С?»

«Массовая проблема» (Р„) алгоритмически разрешима для одних групп С и элементов аи, ..., аи и не разрешима для других (Новиков, Хигмэн). Функция { здесь всегда частично рекурсивна, но Хрр — не. обязательно, см. гл. УГ.

Другой пример неразрешимой проблемы, связанный с диофантовыми уравнениями, описан в следующей главе.

6) Тезис Черча как эвристический принцип. Интуитивно понятие «полувычислимости» представляется более широким, чем понятие «частичной рекурсивности», и многие задачи о частично рекурсивных функциях становятся значительно легче, если подставить в их условие неформальные представления и разрешить пользоваться ими в решении. Скажем, формула

е= Нл (1 +} п

и алгоритм Эвклида делают интуитивно ясным, что функции 1 &:2+- 2+:

{ (п) = п-й десятичный знак разложения е; д (п) = в-е простое число, вычислимы, тогда как проверка их рекурсивности требует довольно кропотливых конструкций.

Тезис Черча позволяет разбить решение таких задач на два этапа: отыскание неформального решения с использованием любых интуитивных алгоритмов; последующая формализация. Второй этап предпоЛагает известную опытность в отыскании частично рекурсивного описания самых разнообразных полувычислимых функций, а тезис Черча дает уверенность в том, что такое описание существует.

По мере накопления доказательств рекурсивности в литературе все чаще ограничиваются проведением лишь первого этапа решения: ярким примером тому служит книга Х. Роджерса [2].

К концу книги мы также позволим себе ряд вольностей такого рода. Все в этом есть известные опасности. Можно думать, что распространение привычки к неформальным аргументам задержало открытие такого фундаментального факта, как совпадение перечислимых множеств с диофантовыми.

2.7. Аргументы в пользу тезиса Черча. а) Прежде всего представляется ясным, что простейшие функции должны быть вычислимы, как бы ни уточнять это понятие. Далее, элементарные операции, примененные к полувычислимым функциям, снова дают полувычислимую функцию: программа, полувычисляющая ее, без труда компонуется из полувычисляющих для данных функций. Мы рассмотрим подробнее только случай и-оператора, оставив легкую конструкцию остальных трех программ читателю.

В обозначениях п. 23 пусть } — полувычислимая функция из (2+)л+1 в 2+. Для вычисления В (х,, ..., хи) будем перебирать в порядке вбзрастания последней координаты векторы < хи, Х», ..., Хв, 1> < л, ... д, 2>,... и вычислять значения } в них. Если <х,.... Хх, > Е О (В), где получается из } применением и-оператора, то программа для | последовательно вычисляет } (ху, ..., Хи» 1), ..., Ё (а --.› Хи, И — 1) и, наконец, | (жа, ..., Хи, И) = 1. Наименьшее такое у, если оно существует, нужно подать на выход: это будет значение Й в точке < хи, ..., Хи >> (до достижения } = 1). Если # окажется неопределенным, то полувычисляющая / программа либо будет работать бесконечно долго, либо Даст ответ не из 2+ — его нужно послать на выход; но по нашему соглашению Й в точке < ху, ..., хи. > тогда не определена, и такое поведение программы для й согласуется с определением полувычислимости Й.

Из всего сказанного нужно сделать вывод, что частично рекурсивные функции полувычислимы. Наиболее сильное утверждение тезиса Черча состоит, таким образом, в том, что полувычислимые функции частично рекурсивны (определение вычислимости через полувычислимость мы просто перенесли без изменений из $ 1). Как было сказано, это экспериментальный факт. Экспериментальные свидетельства в его пользу делятся на несколько классов, которые мы рассмотрим последовательно в подпунктах 6) — г).

6) В литературе имеется огромный набор рекурсивных описаний разлианых (полу) вычислимых функций. (См., например, книгу Р. Петер [25].) Часть этого списка мы приведем в следующем параграфе. Имеется также набор приемов составления рекурсивных описаний, применимых к целым классам (полу) вычислимых функций. Каждый раз, когда какой-нибудь автор пытался найти частично рекурсивное описание (полу) вычислимой функции, это описание нахоДИЛОСЬ.

в) Тьюринг предложил математическое описание абстрактной вычислительной машины и выдвинул сильные аргументы в пользу того, что эта машина является универсальной ( т. е. может (полу) вычислять все (полу) вычислимые функции), детально проанализировав характерные черты процесса детерминированного вычисления. (Еще раз обратите внимание на то, что мы совершенно не занимались формализацией процессов вычисления, а только их результатами.)

Оказалось, что класс функций, полувычислимых машинами Тьюринга, в точности совпадает с классом частично рекурсивных функций.

г) Черч, Пост, Марков, Колмогоров, Успенский ни др. предложили другие детерминированные схемы переработки информации (не обязательно числовой) общего характера. Во всех случаях оказалось, что при подходящей «эффективной» нумерации множеств входов и выходов эти способы приводят к такому классу отображеннй из 2+ в

3. Образцы рекурсивности

7+, который совпадает с соответствующим подклассом частично рекурсивных функций.

За дальнейшим обсуждением тезиса Черча мы отсылаем читателя к литературе; см. в особенности С. Клини [26].

3. ОБРАЗЦЫ РЕКУРСИВНОСТИ

3.1. В этом параграфе будут приведены краткий список рекурсивных функций и выборка первоначальных примеров демонстрации рекурсивности. В дальнейшем изложении оба списка будут пополняться по мере надобности: см., в частности, гл. УЦ.

3.2. а).

ит» : (2+)? — 7+, <“ ха, х, > вх | х.. Рекурсия по х., исходя из начального условия ж +1 = ис (х,), посредством рекурсивного шага хм НЕ! = зе бит. (ха, #)).

6). зип : (2+) —= 2+, (льна ху > У хьп 3,

{=1

Считая известным, что зит,_!: рекурсивна, получаем зит»„ с помощью соединений и композиции

ЗНТ; = $ о (ЗИ _1 ® (рм",..., рги—1), А»).

Другой вариант — рекурсия по х„, исходя из начального значения 80С ‹ ЗИТ,_1, Посредством рекурсивного шага

ы ж ЕЕ 1 ==3ис (Зита (%1»...›, Хп-ль К)). ше 1

Эта многозначность рекурсивных описаний, даже «естественных», будет все возрастать. 3.3

а) рго4. : (2+) —> 7+, < хи, х. > + ах... Рекурсия по х., исходя из начального условия ха, посредством рекур. сивного шага

ж Е + |) = меж = зит, (а, х,). 6) рго4» : (2+) — 2* <хь, ..., ж)> — №, 5 Хи, ПЗ: ргой» = ргода ® (ргоф»-1 (ргл,..., рга—1), Хи),

3.4 а) 2+ - 2+: х—1, если х> 2;

хх |= | |, если х = |.

Рекурсия к функциям:

р: (2+) — 2+ : +1;

а =рм : (2+) - 2+, < дж, х, > Г х. 6) (7+) —> 2+:

д —х., если Хх, > х.;

«Ха, Х2> 1 Ж1 — Х2 = 1, если х; < х..

Эта «усеченная разность» получается применением рекурсии к функЦИЯМ

(хх) =х, = 1, 8 (Ха, Хо, Хз) = хз |.

3.5. Р:(2+)" — 2+, где Е — любой многочлен от хи, ..., Ха С целыми коэффициентами, принимающий только значения из 7+.

Если все коэффициенты Р неотрицательны, то Р есть сумма произведений функций рг?; < хь, ..., хь > н= хе.

Иначе Р = Р+ — Р-, где коэффициеиты у Р+ и Е- неотрицательны, а значение неусечеиной разности во всех точках (7+)" совпадает со значением усеченной разности Р+ - Р- по предположению об Р.

Мы часто будем пользоваться рекурсивностью функций (ж1 — х+)* -- 1 или Й = (} — 2)?--- 1, где |, & рекурсивны: этот прием позволяет отождествить «множество совпадения» {= с «множеством 1-уровня» й = 1, с которым удобнее работать.

3.6. «Стиупенька»:

5%. * (х) -|

а при хх», 6 при х>х,; а, В, ХЕ 2+.

При хо = | она получается рекурсией с начальным значением а и последующими 6. В общем случае

(1 хо).

3.7. гет (х, у) = остаток от деления у на х, лежащий в [1, х| (у нас нет нуля)). Имеем

гет (х, |1) =1,

гет (х, += |

1. ест" топ (х. #9) =х; $иС ‹ гет (х, /), ебли гет (х, у) + х.

Применим следующий искусственный прием. Рассмотрим ступеньку $ (х) = 2 прих > 2, $ (1) = [и положим ф (х, у) = 5 ((гет (х, у) — хе 1). Очевидно,

гет (х, у) 5Е х == ф (х, у) = 1, гет (х, у) = х <==ф(х, у =2,

откуда гет (х, у -- Г) = 2 $ис (гет (х, у) = ФС, и) зис (тет (х, и)).

Это дает определение гет рекурсией. Опишем этот прием в более общем виде. 3.8. Пусть Й задана «рекурсией с альтернативами»:

(ха --- Хи» 1) = Ро, 4 хи); в (х,, ...у Хп, Ё + 1) — вх, ...у Хп, Ё, й (х, ...у №, К)),

если выполнено условие С; (хи, ..., ха, Е; #), [= 1, .... т. Взаимоисключающие условия С; приведем к виду С; выполнено<==> ф; (х., ... ..., Хп; ©; Й (Ху, ..., Хп, Ё)) = 1, ф‚ — всюду определеиная рекурсивная функция, принимающая только значения |! и 2. Тогда рекурсивный шаг можно записать так:

В (х,..., хи, --1)=2 У 8, (Х1, 4 Хи» Е, В (Жь.-› Хи» Е)) — =]

— У (2: Ф:) (хль..-› Хв» Е, В (Жь ++.» Мл» Е)). =]

Этот прием позволяет установить примитивную рекурсивность следующих функций, которые понадобятся нам дальше. 3.9. Неполное частное:

целая часть у/х, если у/х> 1, 9, -| |, если у/х < 1. Имеем Я (х, =; Ч (х. и), если гет (х, я -+ 1) 5х; Ч (х, У 1) =) 9х, у) --1, если гет (х, и 1) 5х, у-+1 5х; 1, если у 1=х.

К стандартному виду 3.8 условия приводятся с помощью функций $ (пет (х, у) — 1,

9 ((гет (х, у+ 0—1). $(х—фи— 1+1,

8((х—у— 1-1,

где $(1)=1 $(>2)=2: $(Й=2, $52) =1. 3.10. гад х = целая часть Ух.

Имеем га4 (1) =1, 1: паи [№ если 4Ё (гад х +1, х-+- 1) <гадх- 1; га х 1, если 41 (гад х +1, х-- 1) =тгадх +1.

Предоставляем читателю привести условия к стандаргному виду. 3.11. а) шт (х, и):

т (х, 1) =1; тит (х, 5), если х< и;

шип (х, +1) = УтО нь если х>и.

6) тах (х, у) аналогично. 3.12. Если [(ж, ..., Хо) рекурсивна, то

п Хп

$1 = ХМ Нхь.- жт-ь ®), Р= П Ихь-., хп-ь ЕЮ) рекурсивны. =] в =|

Действительно,

У (х1, ...у Хп-1» Хп + 1) — $ (х, ..°у п) -- (к, у Ап + 1), РУ (ха, ..., Хил» Ж + 1) = РЁЕ(хь, ..., жи) > Е (+. Хи + 1).

3.13. Если | (хь, ..., Хо) рекурсивна, то рекурсивны функции, которые получаются из |:

а) любой перестановкой аргументов;

6) введением любого числа фиктивных аргументов;

в) отождествлением членов любой группы аргументов ($ (х, х) вместо | (х, и) ит. п.).

Действительно, все эти функции можно получить из [и различных рг”" композицией и соединением.

3.14. Отображение |: (2+)" — (2+)" рекурсивно, если и только если все его компоненты рг” о. | рекурсивны. (Очевидно.)

Отметим в заключение, что все конкретные функции, описанные до сих пор, были примитивно рекурсивными и все описанные операции, если применяются к примитивно рекурсивным функциям, дают также примитивно рекурсивный результат. Начиная со следующего параграфа, мы будем существенно пользоваться операцией ц.

4. Перечислимые и разрешимые множества

4. ПЕРЕЧИСЛИМЫЕ И РАЗРЕШИМЫЕ МНОЖЕСТВА

4.1. Определение. Множество Е <= (2+)" называется перечислимым, если существует такая частично рекурсивная функция |, что Е = 0 ($) (область определения }).

Обсуждение в $ | и 2 показывает, что интуитивный смысл перечислимости Е таков: существует программа, которая распознает элементы х, принадлежащие ЕЁ, но, возможно, не умеет распознавать элементы, не принадлежащие Е. Позже, в п. 4.12 и 4.18, будет дано другое интуитивное описание перечислимых множеств, более ясно указывающее на этимологию названия: это множёства, все элементы которых могут быть получены (возможно, с повторениями и в неизвестном порядке) с помощью некоторой ‹порождающей» их программы.

Понятие перечислимого множества наряду с понятием частично рекурсивной функции занимает центральное место во всей теории Из дальнейших результатов, в частности предложения 4.15, будет видно, что любое из них может быть приведено к другому, однако в доказательствах необходимую гибкость дает лишь использование обоих понятий.

Начнем со следующего простого факта.

4.2. Предложение. Следующие три класса множеств совпадак....

а) Перечислимые множества.

6) Множества уровня частично рекурсивных функций.

в) Множества [-уровня Частично рекурсивных функций.

Доказательство. Напомним, что множеством т-уровня (или просто т-уровнем) функции [ из (2+)” в 2+ называется множество Е < р ([), такое, что

хЕ Е <== | (х) = т.

а) < в). Пусть Е перечислимо, ЕЁ =) (1) где | частично рекурсивна. Тогда Е = 1-уровень функции 1%. }.

6) = в). м-уровень { совпадает с 1-уровнем ({ — т)? - 1. Функция ( — т)? -|- 1 частично рекурсивна в силу предложения 3.5 вместе с {.

в) < а). Пусть Е —- уровень частично рекурсивной функции (м, ..., Ха). Положим

@ (х!, ..., Ха) = пил {| (Е (Хх, -.. ж) — № -у= 1}.

Очевидно, © частично рекурсивна и ЕЁ =Ш0 (р).

Основным результатом этого параграфа будет следующее гораздо более трудное утверждение и его следствия.

4.3. Теорема. Следующие два класса’ множеств совпадают:

а) Перечислимые множества.

6) Проекции` множеств уровня примитивно рекурсивных функций со значениями в 2+.

4.4. Первая часть доказательства. Напомним прежде всего, что если дано некоторое множество Е (2+), то его проекцией («па пространство первых п координат») называется множество Ё < (7+)", которое определяется так:

«т... Хи» ЕЁ 4 (У. -- Ут» 6 (2%), (Хх, ^., ут» ЕЕ.

(Здесь и ниже мы, в расхождение с практикой первой частн, не отмечаем в обозначениях разницы между «переменными координат» и их частными значениями.) Аналогично определяется проекция «на координаты с номерами (4, ..., Ш) (1, ..., п)». Число т удобно называть коразмерностью проекции. Каноническое отображение Е + Р также принято называть проекцией: это не может привести к путаннце.

Назовем временно проекции уровней примитивно рекурсивных функций примитивно перечислимыми множествамн.

Первая часть доказательства будет состоять в установлении лого факта, что примитивно перечислимые множества перечислимы; вторая — в проверке обратного включения.

Итак, пусть [| (1, ..., Хи, Хачь ...› Хп+т) — Некоторая примнтивно рекурсивная функция, Е — проекция ее 1-уровня на первые п координат. (1-уровнями можно ограничиться в силу уже использованного соображения: Ё-уровень { совпадает 1-уровнем [Г = = ( — ^)* -- 1). Построим явно такую частично рекурсивную функцию 5, что Е =) (6).

Разберем отдельно три случая, в зависимости от коразмерности проекции: т = 0, | или т >> 2.

Случай а): т = 0. Тогда Е = 1-уровень }<==Е перечислимо по предложению 4.2 (5 построена там явно).

Случай 6): т = 1. Положим в (ха, ..., хп) = о т {хи Р (а, ---, №, = |.

Очевидно, & частично рекурсивна ин Д (5) = Е (обратите внимание на то, как здесь используется обстоятельство О (}) = (2+)"+1).

Случай в): т > 2. Мы сведем этот случай к предыдущему с помощью следующей леммы, важной во многих других вопросах и имеюцей принципиальный интерес (отсутствие понятия размерности в «рекурсивной геометрии»).

4.5. Лемтза. Для всех т > / существует такое взаимно однозначное отображение К”) : 2+ -> (7%)т), что:

а) Функции #8} = рг”) ° Кт) примитивно рекурсивны для всех [< 1=< м.

6) Обратная функция тт): (2+) > 7+ примитивно рекурсивна.

4.6. Использование леммы. Предположим, что лемма верна. Применим ее к ситуации п. 4.4в). Так, положим (при т > 2)

& (1, 5 т, 9) = | (5, Хи, ТО (9), ..., К (9).

Очевидно, в примитивно рекурсивна вместе с}. Легко проверяется, что Е совпадает с проекцией |-уровня функции & на первые л координат. Так как это проекция коразмерности |, мы свели этот случай к уже разобранному.

4.7. Доказательство леммы. Случай т = 1 тривиален. Проведем индукцию по т, начиная с т = 2.

Конструкция &*. Сначала построим явно 1“? ; (7+)? — — 7+, положив

<(2) (Хи, Хо) =: 0,5 ( (м + х,) — х, — 3х, + 2).

Легко проверяется, что если пронумеровать пары <ха, х.> Е Е (2+) в «канторовском порядке», расположив их по возрастанию х, + х., а внутри группы с данным х, -- х. — по возрастанию х;, то (2) (х,, хо) будет как раз номером пары <х;, Х›>> в этом списке. Тем самым, 1) взаимно однозначна и примитивно рекурсивна (использовать предложение 3.5 и рекурсивность д, п. 3.10 для учета 1/2).

Восстановление пары <хи, х.>> по ее номеру и является элементар- |: (67 задачей и поиводит к следующим формулам для обратной функции 42);

мы -у- ИУ же (| Уз -+] +1. 4 и- И »—= 1 —#*) (у) +2.

Здесь [2| означает целую часть г. Проверку примигивлой рекурсивности этих функций с помощью результатов (и приемов) $ 3 мы оставляем читателю в качестве упражнения.

Конструкция #7, т->> 3. Предположим, что Ет7тЮ, тет-п уже построены и проверены их свойства. Положим прежде всего

т") (ха, ..., Хт) = 18 (17 (Ж, .. Хи), Хы).

Ясно, что (т) примитивно рекурсивна и взаимно однозначна. Решив уравнение

92) ("О (1, ..- Хт-1), Хт)=у

В два приема, получим для обратной функции /”) формулы т” (у) =? (у),

ре" (0), 1 < тЫ—1.

По индуктивном предположению К”) примитивчо пекупсивны.

Этим завершается доказательство леммы и Вмечае < цим первая часть доказательства теоремы 4.3.

Вторая часть доказательства. Теперь мы должны установить, что всякое перечислимое множество примитивно перечисЛИМО.

Начнем со следующего свойства класса примитивно перечислимых множеств.

4.8. Лемма. Класс примитивно перечислимых множеств замкнут относительно следующих операций: конечное прямое произведение, конечное пересечение, конечное объединение, проекция.

Доказательство. Пусть Е, Е’ <= (2+)", Е; < (2+) — три примитивно перечислимых множества, проекции |-уровней ирнмитивно рекурсивных функций [, и [ соответственно:

Хх = <х, `*°° Х,> {< Е <==> зу — <, .. у у, >, | (х, у) — |, х. = <х,, ..., > 6 Е <== 92 = «а, ....2а>>, [ (х, г) = 1, и = <ц, .... ит> 6 Е: <== 39 = <, ... 0, >, Н (и, = Ц.

Тогда имеем

ЕХ Е, = проекция 1-уровня функции (Г. Ё) (х, и; у, и): ЕЦ Е’ = проекция 1-уровня функции (— ПФ— О + г; ЕПЕ' = проекция 1-уровня функции ({. Г’) (х; у, 2).

Устойчивость относительно проекций заложена в определении. Пусть теперь Е — некоторое перечислимое множество. Реализуем его как 1-уровень частично рекуреивной функции /[ из (2+)^ в 2+ по предложению 4.2 и заметим, что для доказательства примитивной перечислимости Е достаточно проверить примитивную перечислимость графика. Г, < (2+)" х 2+. Действительно, ясно, что Е = 1-уровень [=проекция на первые п координат множества Г, П | (2+)" х х {1}1. Кроме того, множество {1} < 2+ примитивно перечислимо, например, по п. 3.6. Если мы докажем, что Г-примитивно перечислимо, из леммы 4.8 будет следовать то же самое для Е. Итак, окончательная редукция нашей задачи выглядит так: доказать, что графики частич. но рекурсивных функций | примитивно перечислимы. С этой целью мы проверим, что а) графики простейших функций примитивно перечислимы; 6) если даны функции с примитивно перечислимыми графиками, то у функции, которая получается из них применением одной из элементарных операций, так же примитивно перечислимый график.

Графики простейших функций.

Г зие = (2+) = 1-уровень (х, + 1 — х.)* + 1 Гесс (2+)"+1 = 1-уровень ха; Грит <= (2+)"+1 = 1-уровень (х; — хи) + 1.

Устойчивость относительно соединения Пусть {, 8 — частичные отображения из (2+)” в (2+)Р`и (7+)3 соответственно. Предположим, что Г; и Г, примитивно перечислимы Тогда Г, „, < (2+)" х (7+)р х (7+)9 совпадает с пересечением (Гух (2+)°) П рег (Г, Х (2+)?).

|

Здесь регт: (2+)т х (72+)4 х (2+) -» (2+ Хх (2+)Р х (2+) операция, которая меняет местами два последних сомножителя:

<т), 9), 22) > — <, 2, у® >.

Из леммы 4.8 видно, что Гу; ‚› примитивно перечислнм.

Устойчивость относительно композиции. Пусть 5 — частичное отображение из (7+) в (2+)”, } — то же из (2+)" в (2+), П =[р.в. Тогда Гь.== проекция множества (Г, Х х (2+)}Р) П ( (2+)" х Г) на (2+)" Х (2+}.

Как выше, если Г; и Г примитивно перечислимы, то же верно для Г, по лемме 4.6.

Устойчивость относительно рекурсии и в-оператора является значительно более тонким фактом. Нам понадобится следующая красивая и полезная лемма.

4.9. Лемма. Существует примитивно рекурсивная функция @4 (®, 0) (функция Геделя) со следующим свойством:

для любого МЕ 2+и любой конечной последовательности аи, ..., ам Е 2+ длины М существует такое ЕЕ 2+, что @4 (&, 0 = ак при всех | ЗЁ<М (иными словами, Ц 4 (&, #) — это такая последовательность функций от аргумента А, пронумерованная значениями параметра /, что любая функция от К на сколь угодно большом интервале

‚.... М может быть имитирована подходящим членом последовательНОСТИ). Доказательство. Сначала положим

84 (и, №, Г) = гет (1--- АЁ и)

и покажем, что 54 обладает тем же свойством, что и @4, если разрешить подбирать <Си, {>> Е (2+). После этого можно будет положить

СФ (&, у) = 4 (11) (9), #, 82 (9),

где (»: 2+-— (7+)? — изоморфизм из леммы 4.5. Избавление от лишнего параметра ив СЧ (&, #) по сравнению с 894 (и, К, 2) несущественно, но в дальнейшем укоротит некоторые формулы.

Итак, пусть даны а,, .... ам Е 7+. Сначала выберем Х Е 2+ с условиями Х > М, 1 -- ЕХ! >> ак для всех | < Е < М Далее положим Ё = Х! Легко видеть, что если А, 5 №., №, № < М, то 1 + &А! и -- А.Х! взаимно просты: их общий делитель должен был бы делить (Е, — А.) ХИ, т. е. состоять из простых чисел <Х, но они одно из них не делит |1 + АХ!

По элементарной теореме теории чисел существует решение и Е 2+ системы сравнений

и = ак то4 (1 - ЕХ!), 1< Е < №.

Очевидно, отсюда вытекает, что

84 (и, №, #) = гет (1 - № ц) = а, 15.

2 Зак. 1873 33

Теперь продолжим доказательство теоремы 4.3. 4.10. Устойчивость относительно р-операции. Пусть } — частичная функция из (2+)"+1 в 2+ и пусть

8 (х, ..., хп) = пил {%П (х., ...) Хи, И) — 1}.

Напомним, что область определения & состоит из тех <х,, ..., Хи>>, для которых такой у существует, и <хи, ..., хи. >> ЕД) для всех Е, меньших т! у.

Мы хотим доказать, что если Г; примитивно перечислим, то Г, так же примитивно перечислим.

Пусть Г; является проекцией 1-уровня (на первые п -{- | координат) примитивно-рекурсивной функции Р:

Ф= р (Ж, ...› Х+1) == Я <, ..., Ут, (х1, ..., Хп +1» Ф, Ут, ...) Ут) —

(буквой ф мы обозначим тот аргумент Ё, который становится значением |). Какивп. 4.4, достаточно рассмотреть случай т == 1: если т = 2, то воспользоваться леммой 4.5 для замены вектора < ии, ... .... Ут>> ОДНИМ ЧИСЛОМ и, а если т = 0, то ввести «фиктивный аргумент» у, от которого Р на самом деле не зависит.

Итак, пусть т = 1. Введем функцию С от аргументов х;, ..., Хп, у, у, Г, Ц, ПОЛОЖИВ

$ (1) =2, $ (*) =1 при х >> 2, Ру =Р (ж%, ..., Ха, №, О (®, 0, ЧА (8) ), Е> 1,

у—1 С =. Е (х,,..., Хл, %, 1, у П $ (4 (2, 2))Рь. К | Здесь [] = 1 по определению

Легко убедиться, что С примитивно рекурсивна; она получается рекурсией по аргументу % из двух других функций, примитивная рекурсивность которых очевидна.

Мы покажем, что Г, является проекцией на координаты (х., ... ..., Хи, \) 1-уровня функции С.

Включение рг (С == 1) = Гу. Пусть <жы, ..., Хп, \, У, 6 &> — фиксированная точка на 1-уровне С. Мы должны проверить, что <х:, ..., хи> ЕО (8) и что уф = (хь, ..., Ха).

Иными словами, нужно установить, что

Г (хь ...’ Ап, у) — 1;

[(х, ..., Хи, ®) определена и больше 1 для всех & 7—1. . Так как С = | в данной точке, все сомножители С == 1 в этой точке. В частности, Ё (жи, ..., жи, 1, 1, У) = 1, откуда и следует, что | (х,, ...

.... ЛХ, 7) = 1, ибо Г, есть проекция 1-уровня ЁР. Если у = 1, больше проверять нечего.

Пусть у>> 1. Обращение в 1 #-го сомножителя в П дает

(бад) =1= ба&0>2, и! Еь = 1 => СА (Е, В = | (хь, ..., хи, № >29.

Это доставляет требуемое.

Включение Г, <= рг (С = 1). Пусть <хь, ....ж, у > 6 Г... Мы должны подобрать значения остальных координат у, [, 4 так, чтобы сделать все сомножители в соответствующей точке равными 1.

Прежде всего <Зх,,..., Хи, %, 1>> 6 Г, согласно определению г. Поднимая эту точку с Г; на 1-уровень Р, найдем нужное значение и. В случае у = 1 значения /, Е можно взять любыми.

Пусть ‘у >> 1. Найдем тогда { из системы уравнений СА (®, 2) = 1 (хь, ..., Хи, Е) для всех | << у— 1. (Правые части существуют в силу определения ДО (5).)

Наконец, при каждом Е < у —1 поднимем точку <х., .... хп, Е, Ча (> Е Г, до точки на РЁ = | с дополнительной координатой и/(*®), после чего найдем & из системы уравнений

Сад) = и®, 15 Ь \—1

Это обратит в единицу все сомножители в П . В самом деле, = |

$ (Са (Е, 0) =1, потому что

СЧ (&, #1) = Р(хь ..., Хи, Е) > 2 при Е < у — 1: наконец, Рк = Р (ха, ..., Хи, Е, (4 (Е, 0, Саце, &)) = 1

по определению [, &. 4.11. Устойчивость относительно рекурсии. Нам осталось провести последний этап доказательства теоремы 4.3. Пусть {, в — частичные функции от л, п -- 2 переменных соответственно, а # — функция от п -- 1 переменной, которая получается из них с помощью рекурсии;:

В (жи, -.., и» = р Ха), В (Ха, +5 ть Е 1) == 6 (Хь .. 4) Жи, Е, Й (Жь +. Жи» К) ).

Мы должны установить, что если Г;, Г, примитивно перечислимы, то и Г, примитивно перечислим.

Пусть 2, С — примитивно рекурсивные функции, 1-уровни которых проектируются на Г,, Г, соответственно;

ф = [ (жи, ..., п) <==Я и, Ё (%, . Ха, Ф, И) = = Е (хи, ---, Хоа) <== Я 2, С (жа, .--, Ипа 1, 2) =1 2* 35

(как в п. 4.10, достаточно ограничиться случаем, когда коразмерность проекции равна 1)

Построим явно функцию Н, 1-уровень которой проектируется на Г,. Ее аргументами будут жа, ..., Хил, 1, и, В Д (| — аргумент, который станет значением И). Положим $ (1) =1, $ (*) =2 при х> 2; бы =С(ж,... 2; Е— 1; “а — 10, 094,0, саб, 4),

Н=Р(жь о хи; 64(1, 9, )- (а —бань ИИ б,.

к =2

Хт-1 (Мы считаем, что ГП] = 1, если х., = 1.) Как в п. 4.10, легко про- &—=2 веряется, что Н примитивно рекурсивна. Включение рг(Н =! с Г,. Пусть <лхь, ..., жаль 1, И, 1, &> — точка на Н =1. Мы должны проверить, что И (хи, ...

..- Ха) = 1. Так как второй сомножитель Н = 1, то получаем прежде всего

1 = 4 (оч, 0. Если к тому же ха, = 1, то равенство единице первого сомножителя Н дает с учетом предыдущего

п = Са (1, д =АС,, ..., №) = (у, ..., жа, |). Пусть теперь х„.: > 1. Тогда из равенства Сь = | при всех 2 << ли». находим ОА (Е, 8 = & (х1, ..., х, Е — 1, Ча (& — 1,0), а из равенства Р = | и определения й Я4 (1,0 = РО, ..., жд) = (Ха, ..., №, 1). Поднимаясь По Ё от Ё=1 до К == х. 1 и пользуясь рекурсивным определением Йй, убеждаемся индукцией по №, что ОЧ (Е, В = РВ (х, ..., Хь, Е)

и, в частности,

= О4. (Хв-+ь 19) = (хт, ...° Хи +1).

Включение Г, <= рг (Н == 1). Дана точка <ОХ:, ‚.., и, ПЕЙ (Ж, -.., Ява) > Е Г,

Мы должны подобрать такие значения у, Ё, 1, чтобы обратить Н ° сли Хп-41 = 1, выберем { так, чтобы @4 (1, й = (хи, ... „хи, |) = = (ха, ..., Хв). После этого лоднимем точку <хи, ..., Хи, 4 (1, > 6

Е Г, до точки ЕЁ == 1; это дает нужное значение у; {1 можно выбирать как угодно.

Пусть, наконец, хи +: >> 1. Сначала выберем { как решение системы уравнений

О4 (1, 2) — Г (ж, ...у хп) — й (*, ...у А, 1), СЯ (Е, 6) = Л (ж, ..., хи, Е) = в (м, ... в —1 (4—1, 0), 2 < р: < Хп +1.

Затем, подняв Точку < х,, ..., хи, О4 (1, В > Е Г; на 1-уровень Ё, отыщем у. Это обратит в’1| первые два сомножителя Н. После этого поднимем точки

<...) м. В — 1, ба — 1,0, ба, > ЕГ., 2х

на |-уровень С, добавив координаты г“*) и рещив относительно & систему уравнений

Са (Е, 1) = 29, ЗЕ жи.

Это обеспечит обращение в | сомножителей С,.

Доказательство теоремы 4.3 окончено.

4.12. Объяснение термина «перечислимое множество».

Теорема 4.3 показывает, что если Е перечислимо, то существует программа, «порождающая Ё» (ср. с п. 4.1) Действительно, пусть Е — проекция на первые п координаты 1-уровня примитивно рекур сивной функции [ (ха, ..., Хх, И). Порождающая Е программа должна перебирать векторы <х;, ..., х,, />>, скажем, в канторовском порядке, вычислять { и подавать на выход <хи, ..., хи> в ТОМ и ТОЛЬКО в том случае, когда {= 1 (ср со следствием 4.18). В отличие ст «распознающей» программы типа описанной в $ |, которая может навечно застрять на элементе, не принадлежащем ЕЁ, порождающая программа рано или поздно выпишет любой элемент ЕЁ и ничего кроме него. Однако, если Е пусто, мы этого можем никогда не узнать

В заключение параграфа обсудим свойства так называемых разрешимых множеств. Интуитивно Е <= (2*)" разрешимо, если есть программа, по каждому элементу (0+)” выясняющая, принадлежит ли он Е или нет.

4.13. Определение. Множество Е = (2+)" называется разрешимым, если оно и его дополнение перечислимы.

В $5 и в следующей главе мы докажем, что существуют перечислимые, но не разрешимые множества. Этот результат тесно связан с теоремой Геделя о неполноте, которой посвящена гл. ГУ.

4.14. Теорема. Следующие три класса множеств совпадают:

а) множества, характеристическая функция которых рекурсивна;

6) множества уровня общерекурсивных (всюду определенных частично рекурсивных) функций;

в) разрешимые множества.

Доказате льство. Соотношения а) = 6) < в) очевидны из уже доказанного. Поэтому остается проверить включение в) <- а).

Пусть Е = (2+)" — разрешимое множество, Е’М— его дополнение. По определению

Е =р2`$,), Е'=В {)

для некоторых частично рекурсивных функций р, Г. Можно даже считать, что [=1, Г =2 (там, где они определены). Рассмотрим Г, 0 Г» = (2+)" Х 1+. Очевидно, это объединение является графиком ‚ характеристической функции & множества Е. Из леммы 4.8 и дальнейшего обсуждения ясно, что Г, перечислим вместе с Г; иГ,,.. Поэтому частичная рекурсивность в будет вытекать из следующего результата, который представляет самостоятельный интер .с.

4.15. Предложение. Для того чтобы частичная функция в из (2+)

в 7+ была частично рекурсивной, необходимо и достаточно, чтобы ее график Г, был перечислим.

Доказ ‘а тельство. Необходимость уже установлена.

Проверим достаточность. Так как Г, перечислим, существует такая примитивно рекурсивная функция,

{@ (хи, ...у Ап, у, г)

(см. п. 4.10), что Г, = проекция на (хи, ..., хо, 7) 1-уровня @. Поло” ЖИМ

Н = (%, ..., Ж, и) = С (х, ..., Ха, ЕР (и), ЕЗ (и),

где и-— < ЕТ (и), К? (и)> — примитивно рекурсивный изоморфизм 7+ -— (7+), описанный в п. 4.5 и 4.7. Очевидно, Н примитивно рекурсивна. Наконец, положим

Й (х1, ..., в) = шт {и |Н (Хх, -- 9х и) = 1}.

Это частично рекурсивная функция, область определения которой совпадает с ДО (2) и которая, как легко видеть, позволяет вычислить 5:

8 (жи, -.-, Ж) = КР (В (4, ..., Ж) ).

Тем самым & частично рекурсивна, чем завершается доказательство предложения 4.15 и теоремы 4.14.

4.16. Следствие. Для любой частично рекурсивной функции 5 существует описание, в котором операция и применяется один раз.

4.17. Следствие. Если частично рекурсивная функция в всюду определена, то существует ее описание 91, ..., вм==в, в котором все функции всюду определены.

Действительно, описание, конец которого (начиная с С) построен в п. 4.15, обладает этим свойством.

5. Элементы рекурсивной геометрии

4.18. Следствие. Класс перечислимых множеств совпадает с классом множеств значений примитивно рекурсивных отображений.

Действительно: множество значений { есть проекция графика [. Наоборот, перечислимое множество Е <: (2+)", являющееся проекцией на (х,, ..., Х.)- пространство 1-уровня примитивно рекурсивной функции [ (х1, ..., Хи, У), совпадает с множеством значений примитивно рекурсивного отображения

в(:) -| «ПИ (2),..., И (2), если ("+ (г),... "И (2)) = 8 (2—1) в противном случае,

4.19. Следствие. а) Конечные множества и их дополнения в (2+) разрешимы.

6) Любое частичное отображение из (2+1)т в (71) с конечной областью определения рекурсивно и вычислимо.

В самом деле, одноточечное множество {а} 6 2+ есть уровень суммы двух подходящих ступенек, в дополнение к нему — другой уровень такой суммы. Конечные объединения и пересечения сохраняют разрешимость и дают а) для п = 1; изофоризм "> позволяет перенести этот результат на все п.

Отсюда следует и 6). ибо графики рассматриваемых отображений конечны и, значит, перечислимы.

5. ЭЛЕМЕНТЫ РЕКУРСИВНОЙ ГЕОМЕТРИИ

5.1. Основные объекты современных геометрических дисциплин (дифференциальная, аналитическая, алгебраическая геометрии) определяются как пары <множество, совокупность частичных функций на нем>>, удовлетворяющие тем или иным аксиомам. Это — новое воплощение старой идеи о том, что математика изучает «числа и фигуры».

Множества определения частичных функций рассматриваемого типа, как правило, открыты в подходящей топологии, а сами функции образуют на этой топологии пучок.

В этом параграфе мы прослеживаем аналогии между теорией рекурсивных функций и более классическими геометриями. Читатель, не знакомый с языком топологии и теории пучков, может пропускать упоминания о них и следить лишь за точными утверждениями о свойствах рекурсивных объектов.

Начнем с определений.

Пусть Е = (2+)" — перечислимое множество. Рассмотрим структуру на Е, образованную следующими данными:

а) & = {Б'’| Е’ Е, Е’ перечислимо},

6) для каждого Е’Е8, Ю (Е’) = {| РФ =Е’, [: Е' = 2+ рекурсивна }.

Положим „Я = множество пар <”, № (Е)>>, Е’Е &.

Покажем, что структура {8, Й} во многом сходна со структурой «топслогическое пространство с пучком». Это позволяет естественно истолковывать некоторые известные результаты о перечислимых множествах и ставить новые задачи, руководствуясь аналогией с другими геометрическими теориями.

Начнем со следующих простых замечаний.

5.2. & является решеткой, т. е. замкнуто относительно конечных объединений ц пересечений.

Поскольку для произвольных бесконечных объединений это не так, & нельзя рассматривать как систему открытых подмножеств Ё в некоторой топологии. Тем не менее устойчивость относительно важного класса бесконечных объединений будет показана вп 5.9. Будем говорить, что & определяет квазитопологию на Е (она обладает свойствами, близкими к свойствам так называемых топологий Гротендика, но не удовлетворяет всем аксиомам последних).

5.3. Пусть Е’, Б” Е &, Е’ = Е”. Тогда ограничение функций определяет отображение

К (Е")- В (Е):

Действительно, пусть ск. Е А (Е’), св. = 1 на Е’. Тогда | |в. = = [С;. рекурсивна вместе с [и се’. 5.4. Пусть

Е’ = 0 В», О-о

Пусть р, Е КЮ (Е) и Ь согласованы на пересечениях: Ув] = в, | |; па, = РЕ, ПЕ,

Тогда существует (очевидно, единственная) функция [Е К(Е’), такая, что у < п,[ Е, =.

Нужно проверить только, что [Е К (Е’), ибо существование #: Е’-— 7+, «склеенной» из }», очевидно. Но график } перечислим как объединение конечного числа перечислимых графиков

Гл = Е’Х 2+,

и остается воспользоваться предложением 4.15.

Результаты п. 5.2 и 5.3 позволяют рассматривать „Я как пучок на квазитопологии &.

5.5. Пусть Е\, Е. — перечислимые множества и | : `Е\ —> Ез рекурсивное отображение. Оно определяет морфизм соответствующих квазитопологий с пучками в следующем смысле:

а) Если Е’ = Е, перечислимо, то |” (Е’) = Е, перечислимо.

6) Композиция с | определяет для каждого Е* < Ез отображение

=. : В (Е’)— В ([-"(Е°)).

Первая часть следует из того, что функция с,-1(в’) = СЕ’ ® | рекурсивна вместе с се. и Ё вторая очевидна.

Могло бы создаться впечатление, что пара <&, .Я>> достаточно полно характеризует Ё вне зависимости от вложения В <= (2+)т, однако это не так.

5.6. Предложение. Пусть Е, Е, — бесконечные перечислимые множества. Тогда существует бицекция]}: Е, 5 Вэ, такая, что ри |} рекурсивны. Она индуцирует изоморфизм <8:, Я,> 7 <в., #.>.

Доказательство. Установим следующие более точные факты:

а) Если Е < 0+ бесконечно и разрешимо, то существует общерекурсивная биекция |: 2+*3Е с рекурсивной [-1, которая является возрастающей функцией. Верно и обратное.

6) Если Е = 2+ бесконечно и перечислимо, то существует обшерекурсивная биекция [{: 2+3 Е с фекурсивной [”!.

Пусть сначала Е разрешимо, 2 (х) = 2 при х Е Б, & (х) = 1 при хХЕБЁ, И = ск. Положим

($ в -ч—#) 41-1 -=

х== 1

[(г) = пт |

элемент ЕЁ. Легко убедиться, что

_ х номер х как элемента Е, если х ЕЁ;

га (Зв) р ‹ у! не определена иначе.

Теперь пусть Е перечислимо. Согласно следствию 4.18 существует примитивно рекурсивная функция д: 2+ -—» Е, образ которой совпадает с ЕЁ. Изменим ее так, чтобы она стала биекцией. Положим ЕЕ 2+| ут <, 8 (055 (®)]-

Это множество разрешимо: оно есть 1-уровень примитивно рекурсивной функции Й:

ИЕ 2) = П 380 (0-1 для #25 1—1

59| 1 при х> 2, 2 при х=1.

Из предыдущего результата существует рекурсивная биекция #: 7+ СР. Положим {= 5° в’. Так, для в|р`Е 27 Е есть биекция, то и [: 2+ 5 Е есть биекция. Обратная функция частично рекурсивна, ибо

[1 (х) = ша {у | (И-х+1=1. 4]

Предложение доказано.

Имея в виду этот результат, вложение Ё = (7+)”" обычно рассматривают как существенный элемент структуры Е; в частности, ЕЁ, и Е. называются изоморфными, если существует биекция между ними, индуцированная рекурсивной биекцией объемлющих пространств.

Полная классификация перечислимых множеств с точностью до изоморфизма неизвестна, хотя многие тонкие результаты получены в теории сводимостей. Ниже, пользуясь теоремой, которая будет доказана в следующей главе, мы покажем только, что не все перечислимые множества разрешимы.

5.7. Семейства. Пусть т >20, В — некоторое множество. Назовем семейством т-множеств (или т-семейством) над базой В любое отображение В -> 9 ((2+)"). Если Е» = (2+)" — образ Ё Е В при этом отображенни, то мы будем обозначать это семейство также {Е}. Множество Е = {<5х, К>> | х Е Е»} = (2+)" Хх В будем называть тотальным пространством семейства.

Аналогично отображение В -> {частичные функции из (2+)" в 2+} назовем семейством т-функций над базой В. Функцию Ё: <х, > — [| (х) для х Е О (ф,) назовем тотальной функцией семейства.

Семейство т-множеств (соответственно т-функций) назовем перечислимым, если В = (2+)” для некоторого п и тотальное пространство перечислимо в (7*)” х (2+)" (соответственно тотальная функция частично рекурсивна на (2+)” х (7+)”.

Если {Е»ь} перечислимо, то множество {КЕ В | Бь не пусто} перечислимо как проекция тотального пространства Ё и все Е» перечислимы как пересечения ЕП (2+тх {Е}.

Аналогично если {{»} перечислимо, то множество {Е ЕВ | р, — не пустая функция} перечислимо как проекция области определения тотальной функции {и все {» частично рекурсивны как ограничения | на перечислимые множества ДО (}) П (2+)" х {#}.

Если {+} — перечислимое семейство т-функций, то {р (},)}—перечислимое семейство т-множеств (с тотальным пространством р), а {Г,,} — перечислимое семейство (т -- 1) — множеств (в тотальным пространством Г,, точнее, результатом перестановки множителей в Г,).

Перечислимое семейство {ЁЕ»} (соответственно {»} ) называется версальным, если любое перечислимое т-множество (соответственно любая частично рекурсивная т-функция) содержится среди членов семейства. (Термин заимствован из современной геометрии; снята приставка «уни», указывающая в слове «универсальный» на однократность вхождення всех членов семейства).

В $1 гл. ПГ мы покажем, что для любого т версальные семейства существуют. Это — один из центральных результатов теории; тотальные пространства и функции версальных семейств являются исход-

НЫМИ ДЛЯ исследований неразрешимости и многих других важных конструкций.

Сейчас мы ограничимся простейшим и самым фундаментальным приложением.

5.8. Теорема. Пусть {Ек} — версальное семейство 1-множеств над базой В = 2+. Тогда множество

РЕ={|АЕВЕ,)

перечислимо, но неразрешимо.

Доказательство. Пусть Е= 2+ Х 2+ — тотальное пространство семейства. Тогда Е = проекция на 1-й множитель Е Г (диагональ в 2+ Х 2+) и потому перечислимо.

С другой стороны, для любого ЁЕ В, Е = 2+ ПР -=2 Бь, ибо принадлежит либо Р. либо Еъ, но не обоим множествам вместе. Так как {Е»„} — версальное семейство, то Ё не может быть перечислимым. Теорема доказана.

Покажем теперь, как использовать перечислимые семейства для усиления результатов п. 5.2 и 5.4. Вернемся к обозначениям начала этого параграфа.

5.9. & замкнуто относительно объединения элементов любого перечислимого множества семейства подмножеств Е.

Действительно, пусть {Её} — такое семейство, Е’ — его тотальное пространство, Е“ = (2+) х (2+)". Тогда Е» = проекция Ё’

на (0+)” 5.10. Пусть {к} — перечислимое семейство частичных функций на Е, Её = О (},), Е’ = 0 Её и УБЕ В, Во Е: = БЕ Е

Тогда существует единственная функция [Е К (Е’), склеенная из [. Действительно, график Г; перечислим как объединение перечислимого семейства перечислимых множеств Г’,. Приведем в заключение несколько результатов о структуре 8. В силу предложения 5.6 достаточно ограничиться подмножествами +

5.11. Предложение. Существуют перечислимые подмножества Е == 27+ с бесконечным дополнением, такие, что для любого бесконечного Е С & имеем Е П 8 52 ©, так что Е [Г] Е бесконечно.

Такие Р называются простыми; с точки зрения наших топологических представлений они подобны плотным открытым множествам.

Доказательство. Пусть {Е»} — версальное семейство 1-множеств над 2+ с тотальным пространством ЕЁ < 2+ х 2+. Положим Б’= ЕП {<, х> |х>2Ё}. Так как Е’ перечислимо, существует примитивно рекурсивное отображение с образом Е":

& = (01, 5,): 2+ > Е’.

6. Конструктивные объекты и алгоритмы

Положим Й (®) = т {2 | в; (2) =}, {| (&) = в. (® (К)) и обозначим через ГР множество значений {. Дополнение к РЁ бесконечно, ибо { (К) > 2Е. Пересечение ЁР с любым бесконечным Е» непусто, ибо все значения д. (2) при ав, (2) = Е лежат в Е» ГП Е’ = ©.

Предложение доказано.

5.12. Предложение. а) В фактор-решетке & / (конечные множества) существуют нетривиальные максимальные элементы.

6) Любое непростое перечислимое множество с бесконечным дополнением содержится в таком элементе.

в) Существуют простые перечислимые множества с бесконечным дополнением, не содержащиеся в нетривиальчном максимальном множестве.

За докавательством этого и многих других результатов мы отсылаем к книге Роджерса [2].

6. КОНСТРУКТИВНЫЕ ОБЪЕКТЫ И АЛГОРИТМЫ

6.1. В этом параграфе мы кратко опишем те понятия теории вычислимости, в которых большой упор делается на реализацию процесса вычисления, а само вычисление понимается как детерминированная сбработка данных, представленных не обязательно целыми числами.

Эти понятия возникают как конкретизация (в форме математических определений) нескольких интуитивных понятий:

а) универсума конструктивных объектов;

6) универсума предписаний по переработке конструктивных объектов, т. е. описаний алгоритмов;

в) универсума устройств, способных реализовать работу алгорнтмов;

г) универсума процессов работы этих устройств.

Разберем эти понятия по очереди.

6.2. Конструктивные объекты. Каждый конструктивный универсум представляет собой конечное или счетное множество объектов, допускающих финитное описание в некотором языке. Чтобы превратить это представление в математическое определение, конструктивные объекты часто отождествляют с этими описаниями. Вот примеры.

а. Целые числа как конструктивные объекты можно представлять себе в виде наборов палочек: 1, П, ПП, ПИ ..., которые изображают соответственно 1, 2, 3, 4:.. Конечные последовательности целых чисел можно представлять наборами таких палочек, разделенными нулями.

б. Если задан конечный алфавит А, слова в этом алфавите, т. е, конечные последовательности букв из А, являются конструктивнымн сбъектами.

в. Можно объявить, что в качестве универсума конструктивных объектов выбираются конечные неориентированные графы. При этом подразумевается, что квалифицированный читатель сам вообразит се-

бе несложный формальный язык, такой, что явно описываемые слова в этом языке будут отвечать таким графам. Еще один пример: объединение первых этажей теоретико-множественного универсума И в конечном или счетном числе (см. Ди ДН, с. 101) является конструктивным универсумом. Он состоит из конечных множеств, элементами которых являются конечные множества, и замкнут относительно операций объединения, конструкции пар, перехода к множеству подмножеств и т. п.

6.3. Описания алгоритмов. Данному в.п. 2.2 определению функции рг?: (2+)" —> 2+ может отвечать примерно такое описание алгоритма, который перерабатывает последовательности палочек, разделенных п нулями, в последовательности палочек.

а) В предъявленной последовательности найдите (Г — 1)-й слева нуль и 7-Й слева нуль.

6) Сотрите все знаки, находящиеся левее ({ — 1)-го нуля (включая его) и правее {-го нуля (включая его). Аналогичные рецепты можно дать для вычисления остальных простейших функций из 6 2. Элементарные операции над простейшими функциями сводятся к соедннению описаний алгоритмов, вставлению цикла и т. п.

Степень подробности, с которой должно быть составлено описание алгоритма, и степень формализованности языка описания, `чевидно, зависят от структуры устройства, которое будет выполнять алгоритм. Человеку может хватить нескольких неформальных указаний, ЭВМ должна получить не просто формально правильный текст, но даже физически правильно реализованный текст (в виде колоды перфокарт с жесткими допусками на размеры и прочность самих карт и пробитых в них отверстий).

Очень важно, что формализованные описания алгоритмов сами могут рассматриваться как конструктивные объекты и, в частности, подвергаться переработке в ходе вычисления (см. гл. ПУ).

6.4. Вычисляющие устройства. Эти устройства должны реализовать некоторые элементарные операции над конструктивными объектами («добавлять и стирать палочки») и логические операции, предусмотренные описанием алгоритмов, состоящие в выборе очередного действия. Детальный анализ одного из наиболее экономных наборов элементарных шагов был впервые проведен Тьюрингом в знаменитой работе, ставшей провозвестницей нынешней эпохи компьютеров. Мы не будем воспроизводить здесь описания «машины Тьюринга», которое читатель сможет найти во многих книгах (см., например, [6—9] ).

Подчеркнем снова, что вычисляющее устройство (в разумной идеализации) может быть описано конечным текстом и потому снова может рассматриваться как конструктивный обтект. Но обычно в описании «устройства» отделяют переменную программную часть от неизменяющегося «железа». Универсум вычисляющих устройств может

Глава II. Диофантовы множества и алгоритмическая неразрешимость

1. Основные результаты

появиться при исследовании системы взаимодействующих автоматов. 6.5. Связь с рекурсивными функциями. Чтобы связать эти представления с теорией рекурсивных функций, используют стандартный прием: нумерацию всех встречающихся универсумов целыми числами. Экспериментальный факт, который можно счнтать дополнением к тезису Черча, состоит в том, что всегда существуют простые и естественные нумерации, после применения которых все представления о вычислимости адекватно переводятся на язык рекурсивности. В ТУ гл. мы изложим некоторые результаты математической теории нумерации, которые оправдывают принятия точки зрения, что теория алгоритмической вычислимости без потерь сводится к теории рекурсивной вычислимости. Но, как мы уже отмечали, это не относится к теории алгоритмических вычислений с ее проблемами минимизации числа действий, объема памяти, задачами исследования топологии вычислительных процессов (возможности параллельного вычисления) и т. п.

Глава Й

ДИОФАНТОВЫ МНОЖЕСТВА И АЛГОРИТМИЧЕСКАЯ НЕРАЗРЕШИМОСТЬ

1. ОСНОВНЫЕ РЕЗУЛЬТАТЫ

1.1. В $4 гл. Г было доказано, что перечислимые множества суть проекции множеств уровня примитивно рекурсивных функций. Среди последних содержатся многочлены с коэффициентами из 2+; назовем проекции их уровней диофантовыми множествами; этот класс не расширится, если разрешить коэффициентам лежать в 7. Основная цель этой главы — доказать следующий тонкий результат.

1.2. Теорема. Перечислимые множества диофантовы, следовательно, эти два класса множеств совпадают.

В $2 описан план доказательства. Ажурные, хотя и совершенно элементарные конструкции, составляющие само доказательство, содержатся в $ 3—7; читатель может их опустить без ущерба для понимания дальнейшего.

В $ Е гл. ИТ на основе теоремы 1.2 будет установлено существование версальных семейств перечислимых множеств и функций; в $5 гл. [| было показано, как из этого следует существование неразрешимых перечислимых множеств.

В гл. [У будет существенно использоваться следствие из теоремы 1.2: перечислимые множества выразимы в языке [, Аг (см. Ди НД). Действительно, диофантовы множества по самому их определению выражаются формулами дх,...Ялх» (р), где р — атомарная формула.

Оставшаяся часть этого параграфа посвящена описанию самых эффективных приложений теоремы 1.2: решение десятой проблемы Гнльберта, конструкция многочленов, принимающих только (и все) простые значения и 2+ ит. п.

1.3. Десятая проблема Гильберта. Гильберт сформулировал ее так: «Пусть задано диофантово уравнение с произвольными неизвестными и целыми рациональными числовыми коэффициентами. Указать способ, при помощи которого возможно после конечного числа операций установить, разрешимо ли это уравнение в целых рациональных числах».

Покажем, что из объединения теоремы 1.2, выводимой из нее теоремы 5.8 гл. Г и тезиса Черча вытекает неразрешимость этой проблеМы.

Прежде всего любое натуральное число есть сумма четырех квадратов целых чисел (Лагранж). Поэтому разрешимость уравнения Г (х,, -“ х,) =0 в (2+) равносильна разрешимости уравнения

РИ Уи, ... Е У у) =0 в (2)*". Следовательно, достаточ-

{= 1 1—1 но установить алгоритмическую неразрешимость массовой проблемы «распознавание наличия решений в (2+)”» (см. п. 2.6 гл. 1).

Пусть Ес 2+ — перечислимое, но не разрешимое множество. Представим его в виде проекции на # — координату 0-уровня многочлена | = (Вх,, ..., х,) = 0, РЕ 2[х, ..., х,|. Уравнение р. =0; 5 Е 2+ разрешимо, если и только если & Е Е. Согласно обсуждению в $2 гл. \У соответствующая массовая проблема для семейства {(} алгоритмически разрешима, если и только если характеристическая функция Е вычислима. Но по выбору ЕЁ она только полувычислима.

Таким образом, разрешимость в целых числах нераспознаваема уже для подходящего однопараметрического семейства уравнений. Число неизвестных в нем (и вообще коразмерность проекции, подразумеваемой в теореме 1.2) может быть сведено до 9 (Ю. В. Матнясевич). Точный минимум неизвестен, хотя очень интересен.

Подчеркнем, наконец, что конструкция диофантова представления любого перечислимого множества Е совершенно эффективна в том смысле, что по заданному рекурсивному описанию функции {ср (7 = Е либо функции всё (2+) = Е соответствующий многочлен может быть выписан явно. То же относится к построению версального семейства, перечислимого неразрешимого множества и т. д. Все это — конструктивные утверждения, а не просто теоремы существования.

1.4. Многочлен, представляющий простые числа. Поиски «явных формул» для простых чисел были традициопнным предметом занятий бескорыстных любителей теории чисел в продолжение долгого времени. Эйлер указал многочлен х? + х -{ 41, принимающий длинный ряд только простых значений. Но давно было известно, что множество значений многочлена [ из А [х., ..., ха] в

целых точках не может состоять лишь из простых чисел, например, потоху, что если р, 4 два достаточно больших простых числа, то сравнение } == 0 то4 р разрешимо (бесконечно многими способами). С другой стороны, в классе примитивно-рекурсивных функций задача уже решается: функция {Г-— г-е простое число} сама примитивно рекурсивна (ср. с $ 1 гл. ГУ), но по тривиальным причинам. Нетривиальная постановка вопроса и его решение снова связаны с теоремой 1.2: множество простых чисел есть множество всех положительных значений некоторого многочлена с целыми коэффициентами в точках из (2+)" (или, если угодно, из (2)*": ср. редукцию в п. 1.3). Один из возможных многочленов явно выписан в 6 8 этой главы. Специфика простых чисел в этом общем результате никак не участвует: 1.5. Предложение. /Густь Е <= 2+ — диофантоево множество. Тогда существует такой многочлен в © 7 [Хь, ..., Хь|, что Е совпадает с множеством положительных значений в в точках из (2+)\"+1 Доказательство. Пусть ЕЁ — проекция на хо-координату 0-уровня многочлена { (ж, хи, ..., хп). Положим

|4 — Хо [1 —Р (хо, А, у Хх.) |.

Ясно, что положительные значения д — это в точности элементы Ё.

Остается воспользоваться тем, что множество простых чисел разрешимо и потому диофантово в силу теоремы 1.2.

Множествами натуральных значений многочленов являются также:

1.6. Последовательности {1, 10, 100, ..., 10*, ...} или {1, 2*, 3%...

.... 17-” и (п раз), ...}. Удивительно, как значения соответствующего многочлена проваливаются до нуля и ниже в окрестностях точек, где они так огромны. 1.7. Мнсжество Ферма

{пп им м=0

разрешимо в 2}. Таким образом, переменную л можно из экспоненты перевести в коэффициенты диофантова уравнения.

1.8. Множество {10 &,, 10*6,, ..., 107 &,, ...}, где 8; — г-я посяе запятой цифра десятичного разложения е (или л, или У, или любого другого «вычислимого» иррационального числа).

1.9. Множество всех неполных частных е или л, или У? при разлсжении в непрерывную дробь.

Напомним, что для У до сих пор неизвестно даже, конечно или бесконечно это множество.

Эти примеры показывают, что к задачам о разрешимости диофантовых уравнений сводятся многие теоретико-числовые вопросы. В гл. ГУ мы убедимся, что в некотором смысле слова к ним сводится вообще «почти вся математика».

2. План доказательства

2. ПЛАН ДОКАЗАТЕЛЬСТВА

2.1. В этом параграфе введены некоторые вспомогательные понятия и описан план доказательства теоремы 1.2.

Временно введен класс множеств, промежуточный между перечислимыми и диофантовыми. Чтобы определить его, рассмотрим отображение, которое ставит в соответствие каждому подмножеству Е = (2+)”" новое подмножество РЁ <= (2+)" по следующему правилу:

<ха, ..., хи> © Е-5у ЕЕ 1, х, 1, <, .., Ха, > СЁ.

Мы будем говорить, что Р получилось из Е применением ограниченного квантора общности по п-й координате. Аналогично определяется применение по любой координат...

2.2. Определение—лемма. Рассмотрим следующие три класса подмножеств в (2+)" при всевозможных п.

1. Проекции множеств уровня примитивно-рекурсивных функций.

П. Наименьший класс множеств, содержащий множества уровня многочленов с целыми коэффициентами п замкнутый относительно операций конечного прямого произведения, конечного объединения, конечного пересечения, проекции и ограниченного квантора общности.

ПТ. Проекции множеств уровня многочленов с целыми коэффициентами.

Тогда справедливы следующие утверждения:

а) Класс 1 совпадает с классом перечислимых множеств, а 1 — с классом диофантовых множеств.

Множества класса П будем называть О-множествами.

6) 1>П- Ш.

Доказательство. а) Совпадение примитивно перечислимых множеств с перечислимыми было установлено в теореме 4.3 гл. Г. Остальное — определения.

6) Не совсем очевидно только включение П <: 1. Прежде всего множество т-уровня многочлена } является множеством 1-уровня примитивно-рекурсивной функции ({ — т)? - 1. Поэтому для проверки включения [] > 1 достаточно установить, что класс 1 замкнут относительно операций прямого произведения, объединения, пересечения (все в конечном числе и ограниченного квантора общности. Кроме последнего, все это установлено в лемме 4.8 гл. {[.

Наконец, пусть примитивно перечислимое множество Р является образом Е относительно ограниченного квантора общности:

«Хль---› Хп-ь Хп> ЕЁ <= УЁХ,, <, ..., Хи. Е> Е ЁЕ. Мы хотим построить по функции { (х1, ..., Хип; И, ..., Ит), 1-Уро-

вень которой проектируется на Е, новую примитивно рекурсивную функцию 2, 1!-уровень которой будет проектироваться на Р.

Естественная мысль — рассмотреть в качестве приближения к в произведение

хп П (хь,... Яп-1 к; УЕ». ++ Уть), $ =1

где (/:к) — «независимые переменные». Неприятное обстоятельство состоит в том, что число аргументов этой «функции» растет вместе с х,. Чтобы справиться с этим, применим функцию Геделя СЧА (&, &), определенную в п. 4.9 гл. У. Функция с будет зависеть от 1, ..., Ж и т дополнительных аргументов 11, ..., (т.

Ури Ха би) И жь..,жаь в ба, В),..., ва (#, т).

=]

Она примитивно рекурсивна, потому что Ё-й сомножитель получается из[и @4 подстановкой и отождествлением аргументов, а затем д строится по этому сомножителю рекурсией.

Проверим, что множество Р является проекцией 1-уровня функции в на <», ..., х„>-координаты.

Действительно, если 8 (ху, ..., (1) = 1, то для всех | < Еж имеем

Ё (м, ..., В, .... @@ (В, щ)) = ЁЬ

т. е. для всех | < А < лх, точка <Хху, ..., Хи, > принадлежит Е Это значит, что <, ..., Хи> С Р. Наоборот, если <, ..., х„> 6 РЁ, мы можем поднять точку

<, ..., Хв-а, К, 1 ЗЕ хи, на 1-уровень [. Пусть у-координаты этой точки будут и, цв, ..., Им в.

Решим систему уравнений отнссительно #. ОЧ (2, 41) = и; в для всех | ЗА < ох». Это возможно по основному свойству @4. Найденные значения аргументов {; вместе с м, ..., обращают в в единицу. Это заканчивает доказательство леммы 2.2.

2.3. Дальнейший план работы следующий.

В $3 показано совпадение классов Ги 1], в $ 4—7 — совпадение классов Пи 1Ш.

2.4. Замечания. По ходу доказательства леммы 2.2 мы получили следующие простые факты, которые следует постоянно иметь в виду:

а) В определениях классов 1— ПИ всюду можно заменить множества уровней на множества 1-уровней (перейдя от / к ({ — т)? - 1).

6) Все классы Г—ПТ замкнуты относительно операций произведений, пересечений, объединений (все в конечном числе) и проекции. (Доказательство этого для класса [ в лемме 4.8 гл. У применимо и к классу 111).

Ограниченный квантор общности доставляет значительно большие трудности. На самом деле, замкнутости класса диофантовых множеств

3. Перечислимые множества являются D-множествами

относительно него посвящена наиболее техническая часть доказательства в $ 4—7.

3. ПЕРЕЧИСЛИМЫЕ МНОЖЕСТВА ЯВЛЯЮТСЯ О-МНОЖЕСТВАМИ

Пусть 7: (2+)" - 2+ — примитивно-рекурсивная функция. Ее 1-уровень можно представить в виде проекции на первые п координат множества Г, [| [ (2+) Х {1} |, где Г; — график {. Поэтому любое перечислимое множество можно получить в виде проекции пересечения графиков двух примитивно-рекурсивных функций. Так как класс О-множеств замкнут относительно проекций и пересечений по определению, то для доказательства утверждения, вынесенного в заголовок, достаточно установить следующий факт.

3.1. Предложение. Графики примитивно-рекурсивных функций являются О-множествами.

Доказательство. Графики простейших функций диофантовы. Устойчивость свойства графиков «быть О-множествами» относительно композиции и соединения функций проверяется тем же рассуждением, что и в доказательстве леммы 4.8 гл. У.

Остается разобраться с рекурсией. Конечно, нам понадобятся сведения о графике функции Геделя. Здесь удобнее пользоваться 54 вместо @4.

3.2. Лемма. График функции Геделя

54 (и, Е, #) = гет (1 - АЁ и)

является диофантовым и тем более О-множеством. Доказательство. Множество Га = {<и, Ё, Бу | у = остаток от деления и на 1 + #} является пересечением следующих двух множеств в (2+):

БВ: у < 1-+ ЁЬ Е: и—у>0 и делится на 1 + ЕЁ.

Оба они диофантовы. Действительно, ЕЁ; есть проекция множества 0-уровня многочлена 2 + ЕЁ —у— и, Е, — проекция множества 0-уровня многочлена и — у — (1 -+- #4 (у. — 1).

Лемма доказана.

3.3. Следствие. Пусть [, в — функции от пип -- 2 аргументое. графики которых являются О-множествами. Тогда О-множества определяют следующие уравнения:

БЕ: 84 (и, 1, = (а, ..., Ж), Е: Ба (и, ха +10 = в (9, +.) Жчь В (и, Хы, 0)

в пространствах (хи, .-., Хизаь и, 1...) (где многоточием обозначены любые дополнительные координаты).

Доказательство. Введение лишних координат сводится к прямому умножению на (2+)Р, которое, конечно, переводит О-множества в О-множества.

Е можно представить в виде проекции пересечения множеств 54 (и, д =ш, |(, ..„ Хх) =Ш, Е =1[1 (В, и — вспомогательные координаты). Так как Гуа и Г, суть р-множества, то же верно для Ё. Аналогично Е Можно представить в виде проекции пересечения множеств

Е (и, хи НЙ = в, 54 (и, Хп+1ь» В = м, & (51, ...› Хоча» 2) = Ш.

Они являются Д-множествами вместе с Г, и Гха

3.4. Доказательство предложения 3.1. “Напомним, что нам осталось проверить следующее утверждение.

Даны функции р}, а, как в следствии 3.3. Функция В определяется по ним рекурсией:

Й (1, -.., Ж, 1) = РР ++, а),

й (х., ..., х, + = 2, ..., хп, Ё, А (1, -.., Хи, Ё)). Тогда график Г,

<З»а, ..., Хоу, >> 6 Гь <== 1 = #1 (м, ..., а) является О-множеством вместе с графиками Г; и Г...

Первый шаг. Положим Г, = Г" |) Г", де Х,+1 = |1 на Г, хи, >22 на Г. Так как

<, ..., Ав 1 > Е Г == о-а = 1}, {п — Ё (ха, ...у хп) },

то Г* есть пересечение Г, иД-множества и потому является О-множе - ством. Остается проверить, что Г? — тоже Э-множество.

Второй шаг. В пространстве с координатами <, ..., ь-нь 1, И, > рассмотрим множества

Е : Ц — 54 (м, Хп+1ь 0, Е . 54 (м, 1, 19) — Й (ха, у Ха), Ез: Хв-ы1 > 1, 54 (и, Ё, () = Е (х1, .... Ал, к — 1, 54 (и, к — 1, 1)) для всех Ах, 1.

Легко проверить, что Г* == рг п Е. Как в $ 4 гл. \У, включение в одну сторону получается сравнением Е, Ез с индуктивным определением А, а в другую — подбором параметров и, { в функции Геделя.

Поэтому остается проверить, что Ё:; суть О-множества.

Третий шаг. Е, есть график 54 с лишними координатами; Е. разобрано в следствии 3.3.

4. Редукция

Наконец, Ёз «почти» получается из множества Р, описанного в следствии 5.3, применением ограниченного квантора общности по координате х„+1. Точнее (не обращая внимания на координату |, для сокращения записи):

«Ха»... Хп+ь И, р Е Ез <= УЁ Е [2. Хталр (хь-.., Ж, и, ВЕЕР +=- УЕЕ[1, а И, «м,.... хп, Ви, ВЕР.

Следовательно, применяя к ЁР ограниченный квантор общности по х,+1, Мы приходим к О-множеству, которое получается из Ёз уменьшением х„.:-Координаты всех точек Ез на 1. Поэтому остается убедиться, что операция обратного сдвига на | сохраняет свойство «быть О-множеством», что легко следует из определений. Доказательство закончено.

4. РЕДУКЦИЯ

4.1. Ближайшие три параграфа посвящены доказательству того что класс О-множеств совпадает с классом диофантовых множеств” Как было замечено в конце $2, для этого достаточно проверить, что класс диофантовых множеств замкнут относительно ограниченного квантора общности.

Пусть [ (ха, ..., Ха, В, И, ..., Ут) — некоторый непостоянный многочлен с целыми коэффициентами. Он считается фиксированным до конца этого параграфа. Пусть 4 — его степень, С — сумма модулей коэффициентов.

Определим множество Е из условия

«х1ь..., Хи, ЕЁ ч= УР <ФУЗ «ил». Ут» Г, 4 ЖЖ №, Ш, 3 Ут) == 0.

Мы хотим установить, что Е диофантово (для любого выбора |). В этом параграфе доказан следующий редукционный результат.

4.2. Предложение. Е диофантово, если диофантовы следующие три множества:

х1 =, Хх: =Х2|; ^1

х./х =( 3 ‘} Хз > Х4 д», Хз Хх,

где (*)= п(п— 1)... (п #- 1)

ы —«биномиальный коэффициент».

Доказательство этого и всех последующих предложений такого типа строятся по единой схеме. Чтобы установить днофантовость ЕЁ, введем вспомогалельные множества ЕЁ; со следующими свойствами:

М а) Е = проекция п. Еь

6) Е; диофантовы.

Обычно, однако, непосредственно установить диофантовость всех Ез не удается, и к некоторым из них применяется аналогичная процедура. Таким образом, схема полного доказательства является деревом.

Литературное оформление каждого шага состоит из следующих этапов: введение вспомогательных переменных, пропадающих при проекции; конструкция множеств Е; с помощью явных соотношений;

М доказательство включения Е = рг [|] Е; доказательство включения =]

м Е > рг П Е;. =1 4.3. Доказательство предложения 4.2. Вспомогательные переменные обозначим символами У’, №, К, У,, ..., Ую. Множества

Е; в пространстве

<х, ....х,, Ш, У, М, К, Уь .... Ут>

введем следующими соотношениями:

ЕВ: М >С(х,, ..., хлуУ)4,

У<У,, ..., < Уп

(содержательный смысл правой части первого неравенства — грубая

оценка для значения многочлена ] в точке <жи, ..., Ха, И, Ил» ++. Ут>>, если у, у: < У),

[2 Е. : 1 +КМ! = П а-ЕМ!) =! (это — «большой модуль»; равенство. { нулю будет заменено делимостью на него.)

Ез: Р(ха»..., Хи, К, Уь..., Ут) == 0 то4 Е + КМ, Е: П (У, —] =0 шоа (1 +- КМ, |<У

{= [,..., т. , т-3 Множество Е’ определяется как [| К;. 1=1

Доказательство включения Е = рг РЁ’.

Дана точка <, ..., хп, и>> 6 Е; мы должны подобрать значения остальных координат так, чтобы выполнялись соотношения Е, +. Ет+3.

Согласно определению Е каждую точку <хи, ..., хп, >, В ЗУ, можно поднять до 0-уровня {:

Р (ха, ...» Ап, Е, Укь, „..› Уть ) = 0.

Возьмем в качестве У максимум у, и; к. Затем, как и выше, отыщем У’, и М, решая систему уравнений Геделя 84 (У, ®, №!) = шь для всех 1 <Е=< у.

Доказательство леммы Геделя показывает, что У;, № можно взять как угодно большими, в частности, удовлетворив Ё!. Число К однозначно определится из Е..

Все выборы уже произведены. Соотношение Е,+, выполняется потому, что среди чисел У; —/ при | < У для каждого # < у найдется

У, — у: = 0 то4 (1 - М!)

по определению У; и 84. Следовательно, произведение слева в В делится на все [| - &М№!, | < # < у, которые попарно взаимно простые, ибо № > у по Е,. Таким образом, это произведение делится . на 1+ КМ!

Наконец, для проверки Е. заметим, что из Ез вытекает сравнение К = № то4 (1 - &№!), 1< < у, потому что (Е - КМ!) — (1+ -- №!) = Опючд (1 ЁМ№!) Но тогда, учитывая, что у;ь = = У; пю4 (1 - #М№!) по выбору У, находим

Ё (х,, ...› Ап» К; У, ...у У’т) == (х, ...› Ап» Е, ЛЬ» ...9 Уть) = == 0 то4 (1 - ЕМ!).

Отсюда следует ЕЁ. в силу попарной взаимной простоты модулей Г-Н ЕМ!

Доказательство включения рг Е’ <= Е. Дана точка <, ... Хи, 4, У, М, К, У, ..., Уш>, координаты которой удовлетворяют соотношениям Е, ..., Ешь. Мы должны подобрать для каждого < у такой вектор <дь, ..., Уть>, чтобы

(хь, ...› Ап» Е, Ль» ..-› Уть) = 0.

С этой целью обозначим через рь любой простой делитель числа | + АМ! и положим

у:к = остаток от деления У, на рь. Покажем, что этот выбор дает требуемое. Из Е, следует, что

Ра, ...› Яп» Е, Як, ...у Уть) =0 (р»).

Остается проверить, что число в левой части сравнения меньше рь. Имеем:

рь делит П (У; —] в силу Е.+, = рь делит У; — } для некоторого [<У

{< У < шь = остаток от деления У; на рь < У=[(хь, ..., Ж, Ё,

лк, ---› Утв) = С (*ь ...у хвуУ)4 = М < Рь

(предпоследнее неравенство следует из Е, а последнее из того, что рь делит 1 - ЕМ!).

5. Конструкция специального диофантова множества

Окончание доказательства. Остается проверить, что диофантовость множеств Ру, ..., Еш4з следует из диофантовости множеств, описанных в предложении 6.1.

Действительно, тривиальное введение вспомогательных переменных (для подстановок) позволяет свести проверку диофантовости всех Е; сначала к диофантовости множеств

Х1 =; П (1+); Е <х,

ж= П (7, юж. 1<х.

После этого остается заметить, что второе из этих соотношений можно представить в виде

ЖА = жа [бы ®)

а третье — в виде

х=х. [о ') Х: > Хх

р Предложение 4.2 этим доказано.

5. КОНСТРУКЦИЯ СПЕЦИАЛЬНОГО ДИОФАНТОВА МНОЖЕСТВА

5.1. В этом параграфе мы начнем доказательство диофантовости множеств, введенных в предложении 4.2. Чтобы лучше уяснить ход доказательства, укажем, что’ самое существенное препятствие — быстрый рост одной из координат по сравнению с другими (например, х: = Х.|). Дж. Робинсон принадлежит важная идея: она показала, как из диофантовости любого конкретного множества в (2+)*, одна из координат которого растет быстрее любой степени другой, но медленнее хх (например, как экспонента), можно ввести диофантовость всех перечислимых множеств. После этого Матиясевичу и независимо Чудновскому удалось установить диофантовость множества такого типа, связанного с числами Фибоначчи. Историю вопроса см. в статье Ю. В. Матиясевича [18].

В этом параграфе приведена конструкция из более поздней статьи Ю. Матиясевича и Дж. Робинсон, являющаяся усовершенствованным вариантом первых построений. Замысел ее основан на следующем соображении. Пусть х? — 4? = 1 — уравнение Пелля (4 Е 7+ — целое число, не являющееся полным квадратом). Его решения <х, у>> Е (2+)* образуют полугруппу относительно закона компоЗиЦии

ил Уа) (хз и Иа) = з- У: Уа.

Эта полугруппа циклична. Иными словами, пусть <х:, у,> — решение с наименьшей первой координатой. Тогда любое другое решение имеет вид <х,, ИУ„>>, Реп Е 2+, и

ХИ Уа= (м ыы уа).

Число п назовем номером решения <5х„, И„>>.

Координаты х», у„ растут с п экспоненциально, так что множество решений уравнения Пелля, а также его проекции на х- и у-оси являются диофантовыми множествами логарифмической плотности. Это — еще не то, что нужно: основная трудность состоит в том, чтобы включить номер решения п в число координат диофантова множества — только тогда мы получим возможность применить дальнейшие соображения. Это и будет сделано ниже.

5.2. Обозначения. Рассмотрим уравнение Пелля с переменным 4. Его первое решение меняется в зависимости от 4, вообще говоря, очень неконтролируемым образом, поэтому удобно отобрать лишь часть 4, для которых первое решение иметь простой специальный вид <<а, 1>>, а Е 7+. Очевидно, тогда 4 = а? — 1.

Уравнение х? —(а? — 1)у? = | будем называть а-уравнением. Определим две последовательности чисел х»„ (а), у» (а) как координаты его п-решения:

хь (а) Ну» (4) У а? —1=(а-+И@—1].

Формальное определение х„ (а) и и» (а) как многочленов от а легко дать индукцией по п. Тогда выражения х„ (а), И» (а) будут иметь смысл для всех п Е СиаЕ С. В частности,

и (1) — |, Ук (1) =,

при этом все приводимые ниже формулы останутся справедливыми. Основным результатом этого параграфа является 5.3. Предложение. Множество в <у, п, а>-пространстве

Е: у = (а), а>1

является диофантовым.

В доказательстве используются элементарные теоретико-числовые свойства последовательностей х»„ (а), у» (а).

Их проверки в основном отнесены в конец параграфа (см. п. 5.8).

Идея диофантового восстановления л по < у, а>> состоит в замечании, что

уп (а) = п то4 (а — 1) (лемма 5.4).

Это однозначно определяет п, если только п < а — 1. Чтобы перейти к общему случаю, вводится вспомогательное А — уравнение с большим А, и его п-е решение, которое следует (с помощью /) определить так, чтобы использовать п лишь в диофантовом контексте.

Формально диофантовость Ё устанавливается по схеме, описанной в п. 4.2. Кроме основных переменных и, л, а, вводятся шесть вспомогательных: х; х’, И’; А; ж, и. Положим далее

Е: у>л, а>[;

Ез : 8 — (а? — 1)? = 1; Ез : У’ =0 то4 2х*у?;

Ва: Хх”? — (а? — Пу”? = 1; ЕЁ: А=а-х”? (х? — а); Е: м — (4 — Пу = 1; БЕ, : и — у= 0 под х”*; Ез : /\ == п то4 89.

Пусть Е’ = Й Е:. Покажем, что рг Е’ = Е. =}

Включение Е=рг Е’. Даны <у, п, а>> Е Е; нужно подобрать значения остальных переменных так, чтобы удовлетворить В\, ..., Ва. Как и выше, мы не будем вводить для них специальных символов; после выбора, скажем, значения х буква х далее становится именем этого значения.

Е: удовлетворяется автоматически: у„ (а) > п для всех а> 1, п> 1 (индукция по п). Найдем единственное х из Ё.: х = х„ (а). В ка-

,

честве <Хх’, ыы ->> возьмем любое решение уравнения Пелля

Хх

Х® — (а? — 1) (ОхАуз)? у? = |. Это даст ЕЁ. - А однозначно находится из Е5. В качестзе <х,,и!> возьмем п-е решение А-уравнения. Все выборы произведены. Для проверки ЕЁ; и Е, нам понадобятся две леммы:

5.4. Лемма. ук (а) = Е то4 (а — 1).

5.5. Лемма. Если а = 6 под с, то у» (а) = и» (6) то4 в.

Доказательства их см. в п. 5.8.

Используются они так. Из Е, находим

А =а+ (1 -+ ау”) (1 + ау”? —а) =1! тод 2у

с учетом Е,. Лемма 5.4 тогда дает у = Ил (4) = п то4 2%:

это Ев. Лемма 5.5 дает у» (А) == у» (а) то4 х'? (с учетом Е»): это Е.. Включение ргЕ<Е. Из соотношений Ё\, ..., Ез мы должны только вывести, что п есть номер решения <5х, у>>. Заметим, что п участвует лишь в Б..

Временно обозначим через №, №, М, номера решений <х, у>, <х’, >, <, и>> соответственно. Мы докажем, что п = М или п == —М то 29.

Так как, кроме того, у > п (ЕЁ!) ии > М (определение №), это дает М№М = пм, что и требуется. Номер №, будет «посредником» между п и М. Прежде всего из Е, находим, как выше,

А = | под 2у и затем из определения №, и леммы 5.4 и = М, то 29. Но по Ёь и! = 104 2у; поэтому М1 = п то4 29. Далее, из Е» А ==а то4 х'? и затем и = ум, (А) == ум, (а) под х" по .лемме 5.5. В силу Е. у = ум (а) = у; об х”, поэтому Ум (а) == ум, (а) то4 х”. Для дальнейшего нам понадобятся еще две леммы. которые мы докажем в п. 65.8. 5.6. Лемма. Если и! (а) == и; (а) то4 х» (а), а > 1, то 1==] или 7 == —/ 104 2п. 5.7. Лемма. Если и; (а)/у, (а), то и; (а)/7.

Лемма 5.6, примененная к №, М№,, №’ вместо {, ], п, с учетом последнего доказанного сравнения дает

М == -- М, тод 2№,. |

Лемма 5.7, примененная к №, № вместо й, }, с учетом Е, дает УМ. Поэтому № == М, по4 21.

Так как мы уже установили, что М, == п тод 9у, это заканчивает доказательство. 5.8. Доказательство леммы. Будем писать лу, вместо

хо (а), у, (а). Из формулы Хпь -- Упь Уа’ —1 = (*„ Ил У=— 1)

находим

= № () Ж-Т (а— ПИ,

Г < ты М

-—

В частности,

пк == 6х! уз то (а* — 1),

что дает лемму 5.4 при п = 1. Кроме того, Утк == Ха (Уп ТОЧ У.

Заменив здесь пА, №, п на п, п/Ё, №, получим

п

——1

п Г тя Хе Ч под у.

Так как (хь, Ук) = 1, находим отсюда

у» =5 0 1104 9 = —_ = О од у, => п = О пю4 ул,

что дает лемму 5.7.

Выражение у„ (а) в виде универсального многочлена от а, коэффициенты которого целы и зависят «вместе со степенью) лишь от п, немедленно дает лемму 5.5,

Остается доказать лемму 5.6.

Прежде всего из равенства Хп+т +Уа:—1 Уп+т= ИЯ У 4—1 ут) (Хт = Уе— 1 Ут) находим т =Хп Ат = (@ — Пи» Ут»

Ув = т = -Е Ал Ут Ат Уп. Отсюда з Уз + т = Ул + пт} Хр + т Уп по4 хи = Е (а4* — 1) уп Ут 104 Хь = == -Е у» Под хв и аналогично Уав + т = Изп+( 91 + т = — зв + т ПОХ, =, п Моб ха, Это означает, что как функция от А класс у» то4 х„ имеет период 47;

внутри же периода [1, 4п] поведение определяется его первой четвертью 1, п|:

зп + т = 3 Ум, У+т = Ут при 1 <тж< лм.

6. График экспоненты диофантов

Теперь при а >> 3 лемма 5.6 следует из этих факторов и из того, что уп < 0,5х, при 1 < т < п. Действительно,

ду < (@— Пи 1 = При а =2 имеем ут < 0,5х„ только для т < п — 1, но и этого достаточно для доказательства леммы.

6. ГРАФИК ЭКСПОНЕНТЫ ДИОФАНТОВ

6.1. Предложение. Множество Е: у = ап

в <у, а, п>> — пространстве диофантово. Доказательство. Достаточно проверить диофантовость

Е, = Е П {а|а>> 1}. При а >> { индукцией по п легко получаем (2а — 1)" < ул (а) < (2а» в обозначениях $5. Отсюда для любого М > 1 имеем с" (1) (2Ма— 1)" < (№ < (2№ а)" "(1-5)". 2№ (ам Ут (№) -(М— и” 2м

Значит, если выбрать № столь большим, чтобы одновременно

в \— | (и) и (ме) <=.

\ а

а

то получим а” = [у (Ма)!у„ч.(№)] (квадратные скобки здесь и ниже означают целую часть числа). Таким образом, Е, есть проекция множества Е:

а>Е О < 4. (Му — ув (Ма) < учи (9), № > ?,

где вместо ? нужно поставить подходящую нижнюю оценку М, в то же время позаботившись о диофантовости этого последнего соотношения. Элементарные оценки показывают, что достаточно положить М > 41 (и- 1).

Диофантовость Е, можно получить тогда из результатов $ 5 с помощью введения тривиальных вспомогательных соотношений

у’ = Ува (М) И У" = ув, (Ма).

7. Графики факториала и биномиальных коэффициентов диофантовы

7. ГРАФИКИ ФАКТОРИАЛА И БИНОМИАЛЬНЫХ КОЭФФИЦИЕНТОВ ДИОФАНТОВЫ

В этом параграфе проведена последняя серия рассуждений. 7.1. Предложение. Множество

Е: (1 п»,

в <, №, п>-пространстве диофантово.

Здесь по определению (:-) = тВИ ИО, Для доказа-

тельства нужна следующая Лемма.

7.2. Лемма. Если и > 1, то (1) = остаток от деления [(и - 1)7/и"] на и. Доказательство. Имеем

ити Зи

‘= --1 >00

Первая сумма делится на и, а последняя меньше единицы при # >> п*. 7.3. Доказательство предложения 7.1. Введем вспомогательные переменные и, 9.и соотношения

Е: и > 1;

Е: 9 = [ (и + и]; Ез : Г=зо то4 и; Е: Гг< и; Е: п > Ё.

Из леммы немедленно следует, что Е =рг [|] Ег. Диофантовость Е =]

следует из диофантовости экспоненты; диофантовость Ех, Ез и Е, очевидна. Днофантовость Е, становится ясной, если представить Е. в виде

(и < м (и 1-м и воспользоваться снова диофантовостью экспоненты.

Предложение доказано. 7.4. Предложение. Множество Е : т = №! диофантово.

п 7.5. Лемма. Если № > 0 ип_> (2®)*+1, то #1 = (") | Г:

(Доказательство получается легкими оценками.) Доказательство предложения. Вспомогательная пере-

менная пл; соотношения

Е! :п> 2+1;

в]

Дальнейшее очевидно (используются доказанные ранее диофантовость экспоненты и биномиальных коэффициентов). 7.6. Предложение. Множество

Г:

в пространстве <х, у, р, д, >> — диофантово.

Доказательство является некоторым усложнением пассуждений из п. 7.2, 7.3.

7.7. Лемма. Пусть а > 0 — такое целое число, что и == % (9*Ё1) на_>> 22-1 ре.

Тогда

(2) = а" [а?*+1 (1-47) 2/ч] —а[а?*-—1 (1 ++ а-*)2/ч],

Доказательство получается разложением (1 -- а-?)Р/Я в биномиальный ряд Тейлора. Неравенство позволяет при переходе к целой части отбросить в первом слагаемом все члены, начиная с (# - 1)-го, а во втором — начиная с А-го. Сравнение а == 0 (4*Ё!) обеспечивает целость неполных сумм.

7.8. Доказательство предложения. Вспомогательные переменные а, и1, из, 0. Соотношения

Е, : а == 0 то4 4*#!;

Ез : а > 22-1 ре;

Ез : ш/из == а" [ай (1 -- а-*)р!ч]; Её: и = а [а (1 -- а-*)Р!/ч].

Условие ЕЁ = рг П Е; следует из леммы. Диофантовость Ё; и Е. не- =]

посредственно следует из диофантовости экспоненты и факториала. Диофантовость Ези Е. устанавливается, как в конце п. 7.3; нужно не только избавиться от знаменателя, но еще и возвести неравенства в 4-ю степень.

Это завершает доказательство теоремы 1.2 о совпадении классов перечислимых и диофантовых множеств.

8. Дополнения

8. ДОПОЛНЕНИЯ

После того как был доказан принципиальный результат о диофантовости перечислимых множеств, появилось много работ, усовершенствующих доказательства и дающих более экономные диофантовы представления. В этом параграфе мы приведем несколько результатов такого рода, отсылая за доказательствами к оригинальным статьям.

8.1. Универсальный многочлен. Согласно теореме 1.2 всякое перечислимсе подмножество 2+ можно представить в виде проекции подмножества вида Р = Ов (7+)"+1, где Р — многочлен с целыми коэффициентами. В $ | следующей главы мы несколько усилим этот результат, построив версальное семейство перечислимых подмножеств в 2+ и представив его в виде проекции подмножества вида И = 0 в (2+)"+? на 2+ 2+, где О — многочлен с целыми коэффициентами.

Назовем такой многочлен И универсальным. В его записи заключена программа для порождения всех перечислимых подмножеств 2+; важно знать, насколько сложно устроен И. Эту сложность можно измерять разными способами. Существенно было бы узнать, каково наименьшее возможное значение числа п, т. е. коразмерности проекции. Ю. В. Матиясевич показал, что можно построить универсальный многочлен ( сп == 9, но у него очень большая степень — по овенке Дж. Джоунза, она имеет порядок 1,6 . 10%. С другой стороны, можно построить универсальный многочлен степени всего 4, нос п = = 58. Другие возможные значения степени и коразмерности суть: (38,8); (32,12); (24,36); (19,2668). Еще одна естественная мера сложности О — количество @ сложений и умножений, необходимое, чтобы вычислить любое его значение. Дж. Джоунз доказал, что можно построить И, для которого @ = 100.

Приведем теперь два конкретных диофантовых представления.

8.2. Простые числа. Множество простых чисел совпадает с множеством положительных значений, которые принимает в целых точках многочлен степени 25 от 26 переменных (все буквы английского алфавита!):

(+ 2) {1 — ше В+ 7—9 — (а + ++ Печ р+Е- — 2] — [2 -- р+ 9-+ 2—е] — [16 (Е + 1} (+ 2) п-+ 1+

+1 — РР — [6 (е-+ 2) а 1+1 — ой — | (а? — Пу? + 1—

— х* — [167244 (а? — 1) + 1 — и] — [( (а + и? (и? — а) —

— И п- 44) + 1 — (х + си — п 1 о— у — [ (а? —

— ПРЕ — мВ — [а ЕН — 1 Ы— 2 — р 1е-—п-— + -+- Ь (2ап - 2а — п? — 21 — 2) — т? — 9 + уа—р— 1!) +

-Е $ (2ар + 2а — р? — 2р— 2) —х! — [2+ р! (а — р) + Е (ар — — 2—1 —рт!}.

Этот многочлен был предложен в работе Дж. Джоунза, Д. Сато, Х. Вада и Д. Вайэнса [29].

Глава III. Сложность и случайность

1. Версальные семейства

8.3. Числа Фибоначчи. Они образуют последовательность 1, 1, 9, 3, 5, 8, ...’ Ип+2 — Ил + Чт Дж. Джоунз нашел, что в отличие от простых чисел эта последовательность совпадает с множеством положительных значений совсем простого многочлена пятой степени от двух переменных;

2446 - аз? — 2026 — а? — аб - 2а.

Глава Ш

СЛОЖНОСТЬ И СЛУЧАЙНОСТЬ

1. ВЕРСАЛЬНЫЕ СЕМЕЙСТВА

Версальные семейства были определены и впервые использовапы в п. 5.7 гл. [; цель этого параграфа — доказать их существование с помощью теоремы 1.2 гл. |] о диофантовости перечислимых множеств.

1.1. Теорема. Для любого т > 0 версальные перечислимые семейства т-множеств и т-функций с базой (+ существуют и могут быть эффективно построены.

Следствие. Существуют перечислимые, но не разрешимые множества.

(Введено в п. 5.8 гл. 1; использовано в п. 1.3 гл. П.)

Доказательство. Мы разобъем его на несколько этапов. Напомним, что т“? ; (7+) — 7+ — примитивно-рекурсивный изоморфизм, построенный в $4 гл. 1, <К?), &2)>> — обратный ему. Будем писать Д, № для краткости.

а) Версальное семейство многочленов из 2+ [х1, хо, хз, ...|. Определим многочлены [[ Е 2+ [%, хо, хз, ...| рекурсией по [Е 2+, 1 > 4:

Е] = #12] = [3] = 1,

[4] = Е;

[АЕ + | = хь:

Гав -- 27 = Ва (+ ЕТ (©) ЕЕ - 3] = Ра (®ИЫ, (©).

Определение корректно, ибо & (К), #5 (К) < 4 + 2. Образ отобра - жения # —> {[Ё| совпадает со всем кольцом, ибо он содержит 2+ (на местах 4^), все х„ (на местах 4А -|- 1) и вместе с двумя многочленами ЕЕ и Р[,| их сумму (на месте 41?) (в, №») + 2) и произведение (на месте 41“? (Ё,, Ё,) - 3).

3 зак 1873 65

6) Конструкция версального 1-семейства над 2+. Положим Ек = проекция на х!-координату 0-уровня многочлена

Па (1 — РВ (©).

Так как все элементы А [ж, хо, Хз, ...|] представимы в виде таких разностей, ясно, что семейство {Е»} содержит все перечислимые множества.

в) {Е»к} перечислимо. Мы должны установить перечислимость тотального пространства Е = {< р |1Е Еда 2+х 2+. Запишем условие <+, >> Е Е в виде логической формулы типа @, (см. Ди НД), где все кванторы относятся к переменным, принимающим значения в 2+. Учтем, что

На (1—1 1 ДЕ Е 2 ..., хя.

Имеем

‹ЫРЕЕ <= ГЕЁЕ, =» Чх,... ах; (м =ЕЁЛ ИВ (= = | (в (7)]) <=> ЗЕ (ах... ах у < (И = В9 (&, 1))) М 641. А= =<©94 (2, {) =04 (3, д =0 Л 094(5, В =ЕЛ @а(1 (7, д =О4@(,), ()),

где ОЧ4 (Е, Г) — функция Геделя ($4 гл. 1). Далее, по определению } [#1

Ч. чув ДИ = 4, 0) = уе =З Л 64(6,0 =0) \ М Зи =41 Л ба, 0 =0 У(Е=4 +2 Л ба(, д =

—= 64 (6 (0, + ба (6, (0, 0) У&=ч-З Л ба(®, =

= (1 (1, 0 64 (4, (0, 7)))).

Здесь формула, следующая за 1, определяет разрешимое множество в < Ё, Ё, [>-пространстве. Квантор 3! превращает его в перечислимое, проектируя на <<Ё, {>-координаты, а ограниченный квантор УЕ < ] Не нарушает перечислимости (см. $2 гл. ИП). Переходя к формуле, определяющей Е, мы обнаруживаем, что нужно пересечь построенное множество еще с тремя разрешимымы и спроектировать вдоль {-0оси, Так что результат снова перечислим.

г) Конструкция версального т-семейства над 2+. Случай т = 0тривиален; т = 1 уже разобран; т >> 2 сводится к т = | с помощью изоморфизма

т) ; (2+) = 2+.

Пусть Ек = Е; — версальное 1-семейство; положим Е = = (т”")* (Б*).

Перечислимость {Ё“т)} следует из того, что

Еву = {<5х, >| х Е Е} = {< (т) (х), Е |х Е Еф} = = (®, рг!)-" Е.

д) Конструкция версального семейства 1!-функций. Рассмотрим версальное семейство 2-множеств {Е“&) } с остальным пространством Е):

Е = {<5х, у, > | <х, у> 6 Е®} с (2+).

Пусть в (х, у, к, 2) — примитивно рекурсивная функция, проекция 1-уровня которой на <х, у, &>-пространство совпадает с Е®. ПолоЖИМ

(к, В) = 52 (ши {и | Е (х, К? (и), Ё, К (и) = 1.

Утверждается что {[ь (х) = [ (х, Е)} есть вёрсальное семейство 1-функций. Тотальная функция, очевидно, рекурсивна. Нужно проверить лишь, что всякая частично рекурсивная 1-функция { встречается в семействе.

Пусть Г; — ее график и Г, = Е), № Е 2+. Покажем, что тогда |= р, Действительно,

«х, 1 (х)> Е Г, = Е) <=> <х,/ (Хх), №о> Е Е*?} «= Я? Е2+,

5 (х, Ё(х), | 2) =. 1.

Выберем среди подходящих г Е 2+ такое, чтобы число и, найденное из условия

<$#(х), г> = < КР (и), К? (и), было наименьшим. Для этого и имеем 1, (х) = ЕР (и) = [(х), что доказывает требуемое.

е) Конструкция версального семейства т-функций. Случай т = 0 тривиален; если {Кр} — версальное семейство 1!-функций, то полагая при т > 2

рт) (хт, ..°у Хт) — | (т) (*х, ву Хт)),

получаем версальное семейство т-функций.

Теорема доказана.

1.2. Выбор версальных семейств весьма не однозначен. Универсальных семейств, содержащих каждую функцию (соответственно каждое множество) точно по одному разу, при т >> 1 не существует. Тем ие менее есть важиые способы извлекать инвариантную информацию из сведений о положении функции (множества) в версальном семействе. Этому посвящен следующий параграф.

5* 67

2. Сложность по Колмогорову

2. СЛОЖНОСТЬ ПО КОЛМОГОРОВУ

2.1. Пусть и = {ик} — перечислимое семейство т-функций над 7т, | — некоторая частично рекурсивная т-функция. Сложность | относительно семейства и определяется так:

с. В= | ти {2 | ик =}}, если такое Ё существует; С со в противном случае.

Геречислимое семейство и называется (асимптотически) оптимальным, если для любого другого перечислимого семейства о существует такая константа с, _>0, что для всякой частично рекурсивной лзфункции } имеем

С, О < в, , С, 0.

Взяв здесь в качестве о любое версальное семейство, находим, что оптимальное семейство должно быть версальным (бесконечных значений С’, (1) не принимает).

2.2. Теорема Колмогорова. -а) Для любого т > 9 оптимальные семейства существуют и могут быть эффективно построены.

6) Если и, о — оптимальные семейства т-функций, то для любой

т-функции |

- Си (р би < = о ©

2.3. Замечания. а) С мерой сложности С, (7) связаны следующие интуитивные представления. Чтобы определить любое перечислимое семейство и, достаточно задать некоторую конечную информацию: скажем, программу, полувычисляющую тотальную функцию и.

Чтобы определить конкретную функцию р, встречающуюся в семействе и, достаточно поэтому задать не больше 105. С, (К) - сопз{ бит информации: к программе для и следует приписать номер {.

6) Оптимальность семейства означает, что оно годится для вычисления любой т-функции и что проигрыш в длинах вычисляющих программ по сравнению с любым другим семейством ограничен константой, не зависящей от функции.

в) Наконец, неравенство 6), тривиально ‘следующее из определения оптимальности, показывает, что логарифмическая мера сложности Колмогорова

к, ® = пов, С, ОИ 1

с точностью до ограниченного по модулю слагаемого не завйсит от выбора оптимального семейства и и, значит , является асимптотически инвариантной характеристикой Г.

— иое

2.4. Доказательство теоремы 2.2. а) Выберем рекурсивное вложение 0: 2+ х 2+ - 2+ с рекурсивной обратной функцией; удовлетворяющей условию линейности роста по одному аргументу: 9 (&, Л < Е \(]) для всех 2, | Е 2* и подходящей ф: 2+ — 2+. Например, можно положить @, (*, /) = (28 — 1)2/ с Ф (/) = 2/1 или, по Колмогорову,

0, (^, Ко... К» 1..8) = ПЛ... 4150 1^,.. К», где Ко, вЕ {0, 1}, а черта подразумевает двоичное разложение Здесь фз () < сопз{ {2, так что эта функция экономнее по росту. Ср. также с п. 2.8 ниже.

6) Пусть (И — любое версальное семейство (т -- !)-функций. Определим семейство т-функций и, положив

и (х1, .... Хт, ®) = Ом, ... хп, 0—1 (©)). Покажем, что оно оптимально, со следующей оценкой констант:

Си ЗФ (С, (9)).

В самом деле, пусть { — рекурсивная т-функция. Достаточно разо брать случай, когда она встречается в семействе 9. Тогда

(Ха, --., Хт) = 9 (Ж, ..., Хт; С, {)) = О (%ь --., Хт, С, 0; С, ©) ) = = и (1, ..., Хт,0 (С, ($), С, (9)), откуда

С, < 9(С, (1), С. (9)) < С, Фф (С, (9)). Теорема доказана.

2.5. Пример. О-функцию { можно отождествить с ее единственным значением, т.е. с положительным целым числом п. Таким образом, теорема 2.2 определяет почти инвариантную сложность целых чисел С, (п). Имеем

а) С, (п) < соп& л для всех п, ибо в простейшем версальном семействе и» (.) = п функция «п» появляется на л-м месте.

6) С (п) — тм {2/1 (28 — 1) | л есть ®-е значение /-й функции в каком-нибудь версальном семействе 1-функции]}.

(Здесь и ниже мы будем писать | ^— а, если |, & имеют общую область определения, } < сопз в ив < сопз, { для подходящих констант. В соотношениях типа С, ({») — & (Е) можно опускать упоминание оптимального семейства и, считая, что и произвольно, но фик-

сировано..) Из 6) видно, что при п — со сложность чисел р» (п-е простое число),

.П п? или п" (п раз) асимптотически не больше сопз( п, ибо все это— п-е значения фиксированной рекурсивной функции. Ниже в п. 2.76 эта оценка будет уменьшена до сопз С (п). Колмогоров рассматривал вместо целых чисел конечные двоичные последовательности и построил вместе с сотрудниками теорию, показывающую, что максимально сложные двоичные последовательности

ведут себя подобно случайным. См. ее обзор в статье А. К. Звонкина и Л. А. Левина в УМН, 1970 т. ХХУ, вып. 6, в. 85—127, содержащей болыпую библиографию. В $3 изложены некоторые результаты из этой статьи

2.6. Предложение. а) Лусть Е = рю (И (х:, ...) Хт), ..., |2 (1, ...у Хт), Ап»... Хр),

где }} — рекурсивные функции. Тогда п п п-1 с(Е < П С) (5 П с4о

1=|

(=1

если о фиксирована, а В пробегает, все возможные т-функции Здесь соп${ зависит от р и семейства, относительно которых вычисляется сложность, но не от |, ..., р».

п с) Если позволить менять также |, справа следует заменить [] на {= |

{3 Па 105"! на 1ор", =0 2.7. Частные случан. а) Полагая }, = зит, или рго@, получаем, например

С + Ь,), СФ, Б) < сопЯ С (БС (Ф,) 105 (С (С ($.) ).

6) Полагая п=1, т==0, получаем для любого перечислимого семейства . {[» }

СО, хь, ..., Хр)) < сопз+ С (Е).

2.8. Доказательство предложения 2.6. Прежде всего для каждого п > | определим следующую рекурсивную биекцию с рекурсивной обратной:

номер л-ки <Ё,..., К,» при упорядочении их в по п п

0‘”> (№, ..., .) ={ рядке возрастания |] №, а при данном [|] Ё, — {=1 =] — в словарном порядке.

Нетрудно убедиться (индукция по п), зто ыы и п—1|

9‘”› ({,,..., Е») < сопз [] Ё (в П ь . {=1 {=1

Определим фукцию Я : (1+)"+1 — 7+:

я (1,..., 241) = 9 (0‹”› ({.,..., в), +1),

где 9 выбрана, как в п. 2.4.

Далее рассмотрим два оптимальных семейства: р-функций о (х1, .... Хр» д и т-функций и (ху, ..., Хш, Е)- Наконец, построим по ним семейства

№ (Хы, ..., Хр; Кл»... и, 0 = (в (х, ...) Хть ВА ++ Ш (№ ++, Хт» а),

Хп+1ь +.» Хр» [), _ ш (х1, ..., Хр» В)} = М (, ..., Хр, Я 7 ()).

Функция А встречается в. семействе м на месте 9 (9‹”› (С, (1), ..., С, 0.) ), С, (о) },

и оценка ®© (*, /) < &Ф()) вместе с оценкой для 9”) дают утверждение а) теоремы.

Утверждение 6) получится аналогично, если в определении ш заменить Я на ©9(”+\.

2.9. Замечание. Функция 6‘”) приводит к самой экономной оценке С (Е), симметричной относительно С (}), ..., С (»). В конкретных задачах может оказаться полезным улучшить оценку, скажем, по некоторым из С (|) за счет ее ухудшения по остальным: для этого нужно соответствующим образом изменить ©". Например, 9 Колмогорова дает

СР) < сопз С $)С

что при очень слабо растущей С (}») (по сравнению с С ([;) ) выгоднее, чем сопзё С ([1)С ({,) 1юё (С, Ф)С {{,) ).

2.10. Теорема. Функция С ({) невычислима.

Точнее, пусть в (Е) — любая неограниченная частично рекурсивная функция, {№} — любое перечислимое семейство. Тогда неверно, что С (Г») | 2(з) ^^ 8 (К).

Таким образом, С ({») может быть вычислимой, даже в точностью до ^—, только на таком множестве индексов №, где среди функций [ль есть лишь конечное число разных — иначе © (},) на этом множестве не ограничена.

Доказательство. Предположим, что С (ф,) | риа) ^ & (®).

Покажем, что существует общерекурсивная функция й : 2+ — — 2+, образ которой принадлежит Р (=) и такая, что & ® й монотонно возрастает. Противоречие получается отсюда так: для всех К имеем в силу 2.76)

С (кк) < сопз С (®), в илу предположения и возрастания & . В С (в) > сопз4 & (й (К)) > сопз1 Ё.

р ._ СЕ) Эти Два неравенства несовместимы, потому что Ит —= 0, наС (Е) ©0156 приме < ——. ример —„— < —,

Остается построить й. Выберем общерекурсивную биекцию й, : 2+-—) (56) (предложение 5.6 гл. [), положим Е= {| < (0) < Е (#))}.

Это множество разрешимо, бесконечно, и функция & * В, на нем возрастает.

Пусть И, : 2+ — Е — возрастающая общерекурсивная биекция (см. то же предложение 5. 6. гл. Г)

Тогда функция И = И, . А, обладает требуемыми свойствами. Теорема доказана.

2.11. Замечания. а) Теорема 2.10 показывает, что вычисление ‘ложности является творческой задачей: даже если мы нашли какойго номер функции { в оптимальном семействе {и» }, она могла бы встрегиться еще раньше.

.6) Так как С (®) == С (=, то для всех х, В число {у | ух,

` х х с (у) < > } < 5’ т. е. большинство чисел имеет большую сложность.

Тем не менее эффективно указать последовательность чисел асимптотически максимальной сложности невозможно. Точнее, пусть {#;} —

Г. , любая возрастающая последовательность с С (#;) > = для некоторой

константы В. Тогда нет ни одного перечислимого бесконечного множества Е, содержащегося в {#,}. Иначе мы могли бы найти возрастающую общерекурсивную функцию Й: 2+ — Е и получить противоречие, как в теореме 2.10.

в) Пусть и = {и} — любое оптимальное семейство т-функций. «Моменты первых появлений»

{Е | у < Е, и: 5 ик}

образуют как раз последовательность асимптотически максимальной сложности, ибо по определению и п. 2.76 для них

Е = С, (ин) > сопз1 С (Е).

Таким образом, можно сказать, что в оптимальном семействе функции впервые появляются «в случайные моменты».

Задача вычисления С (ик) осложняется тем, что в версальных семействах любая функция появляется бесконечно часто, так что, если не повезет, она может быть впервые обнаружена как угодно далеко от места своего первого появления.

г) Укажем, наконец, что по крайней мере один существенный аспект сложности вычислений теорией понятия С, не затрагивается: [05, С (Ё) измеряет длину программы, необходимой для вычисления к, но не касается времени, в течение которого эта программа должна работать, не говоря уже о возможностях сокращения времени за счет параллелизации вычислений или удлинения программы ит. п. См. по этому поводу сборник [6] и цитированную там литературу.

3. Сложность и случайность

Понятие сложности лежит на горизонте практической пользы. Однако оно кажется столь фундаментальным, что его роль в теоретической математике, возможно, еще будет возрастать.

3. СЛОЖНОСТЬ И СЛУЧАЙНОСТЬ

3.1. Мы несколько раз упоминали о том, что сложные последовательности «ведут себя, как случайные». С математической точки 2рения корректной формулировке результата должно предшествовать определение случайной последовательности в терминах теории рекурсивности; разумеется, это определение должно удовлетворять естественным интуитивным условиям. Главная цель этого параграфа -- сформулировать такое определение и некоторые точные результаты о связи сложности и случайности, которые можно доказать, пользуЯсь ИМ.

3.2. Чтобы привлекать как можно меньше понятий теории вероятности, мы будем рассматривать в качестве пространства элементарных событий @ множество бесконечных последовательностей из нулей и единиц с какой-нибудь вероятностной мерой Р, например мерой Лебега [.

Если наблюдателю по очереди предъявляются члены последовательности, он может как-то отрабатывать начальные отрезки, стараясь найти в них «закономерности»: скажем, он может проверять последовательность на наличие периодичности, вычислять частоты появления нуля, единицы или групп знаков и т. п. Идеализацией этих представлений служит понятие об универсуме «тестов на случайность» ЕЁ, который определяется следующим образом

Р — тест на случайность есть общерекурсивная функция Ё на множестве конечных последовательностей нулей и единиц со значениями в 7+, которая удовлетворяет условию: для каждого т >> 0 Р-мера множества последовательностей ®, у которых существует начальный отрезок (в), с Е ((®)„) > т, не пресосходит 2-т

Грубо говоря, функция РЁ считает, на сколько бит закономерностей определенного типа можнр найти в данной последовательности; каждый бит закономерностей должен по крайней мере вдвое урез-ть множество допустимых последовательностей. Требование сбщерекурсивности Ё обеспечивает возможность передачи проверки на случайность компьютеру. Положим

Е (®) = зирЕ ( (6),)

и будем говорить, что последовательность « выдерживает тест РЁ, если ЕЁ (©) < <.

Р — случайной последовательностью называется последовательность, выдерживающая все Р-тесты.

Это определение было дано П. Мартином-Лефом на основе идей А. Н. Колмогорова (см. [21]). Приняв его, можно доказать, что все

Глава IV. Формальные языки и вычислимость

1. Арифметика синтаксиса

случайные последовательности удовлетворяют всем эффективно проверяемым законам теории вероятностей, вроде закона больших чисел, повторного логарифма и т. п. Дело в том, что условие невыполнения закона можно переработать в тест, которого не выдерживают соответствующие последовательности. Если мера Р в некотором (легко уточняемом) смысле слова вычислима, то можно построить один универсальный Р-тест, заменяющий все тесты (ибо универсум Р-тестов тогда перечислим).

3.3. Пусть [ (х) — длина двоичного слова х. Обозначим через р (х) число бит закономерностей, которое найдет в нем универсальный [-- тест И. Для определения р (х) нужно применять (/ ко всем последовательностям длины п, начинающимся с х, вычислить наименьшее значение (/ на таких последовательностях и затем его максимум при п —+ со. (В самом деле, универсальность теста есть «предельное» понятие и для отыскания закономерностей в х может потребоваться анализ продолжений х.)

Результат Мартина-Лефа, связывающий понятия сложности и случайности, дается следующим неравенством:

11(х) —- Фо -КС)) |< 4 (1 (*)) - соп+.

Грубо говоря, сложность числа плюс число бит закономерностей в его двоичном разложении по порядку почти совпадает в длиной двоичного разложения.

В частности, если последовательность ®« случайна, то сложность («)„ не меньше, чем

п — 41 (п) - соп$

для всех п.

Глава 1\ ФОРМАЛЬНЫЕ ЯЗЫКИ И ВЫЧИСЛИМОСТЬ

Эта глава служит подготовкой к изложению теоремы Геделя в гл. У. Здесь и ниже мы пользуемся определениями и обозгачениями из Ди НД.

1. АРИФМЕТИКА СИНТАКСИСА

1.1. В этом параграфе показано, как синтаксис формальных языков в принципе сводится к арифметике. С этой целью символы, выражения, тексты в конечном или счетном алфавите А отождествляются с натуральными числами (нумеруются) таким образом, что синтаксические операции (соединения, подстановки и др.) представляются рекурсивными функциями, а синтаксические отношения (вхождение,

«быть формулой» и др.) прадставляются разрешимимы или перечислямыми множествами.

Наша первая забота — показать, что на множествах выражений и текстов вычислимость синтаксических операций и разрешимость (перечислимость} синтаксических отношений не зависят от способа нумерации, если только он подчинен слабым естественным ограничеНИЯМ.

Эта независимость позволяет рассматривать метод нумерации не просто как технический прием, но как отражение глубинной эквивалентности арифметики и комбинаторики формальных текстов. В практике современных ЭВМ, где содержимое ячейки может быть неразъединенным сплавом числа, имени (кода) и команды, эквивалентиость синтаксиса и арифметики реализована в «железе» и воспринямается как азы. Это было не так в 1931 году, когда появилась работа Геделя, введшая нумерацию в математический обиход.

Укажем, наконец, что с точки зрения психолога нумерация множества А есть простейший способ помечать его элементы различными метками |, |,||.... ит. п.

1.2. Нумерация. Пусть 5 — конечное или счетное множество. Нумерацией $ мы назовем любое инъективное отображение № : $ -» 2+, образ которого разрешим. Число М (5) называется М№М-номером элемента $ 6 5.

Нумерации №, №: $ - 7+ называются эквивалентными, если частичные функции М › (№)-*, № М-!: 7+ — 7+ частично рекурсивны. Эти функции автоматически вычислимы (а не только полувычислимы), ибо их области определения разрешимы (см. $ 1, 2 гл. 1).

Эти и последующие определения имеют ясный интуитивный смысл: разрешимость множества номеров обеспечивает распознаваемость свойства «быть номером элемента 5»; эквивалентность нумераций — эффективное восстановление одного номера по другому. В $ 11 гл. И книги Ди НД описана конкретная нумерация множества выражений в языке арифметики Шмульяна $ Аг. Заметим, что наше определение нумерации приспособлено специально к сравнению арифметики и синтаксиса и отличается от определения, принятого в книге [5], где нумерацией называется отображение 7+ -» $. Мы отсылаем читателя к этой книге за изложением большого количества тонких результатов общей теории нумерации.

1.3. Лемма. а) Эквивалентность нумераций является рефлексивным, симметричным и трачзитивным отношением.

6) Любое инъективное отображение конечного множества в 2+ является нумерацией, и любые две нумерации конечных множеств эквисалентны.

в) Любая нумерация бесконечного множества эквивалентна нумерации с образом 7+.

Все это очевидно или уже было доказано; в частности, в) следует из предложения 5.2. гл. [.

1.4. Пусть $:, $, — два множества, М; : 5: > 2+, р = 1, 2, их нумерации. Частичное отображение }: $, -» $. называется частично рекурсивным относительно < М:, М›>, если отображение М. |- М; ! : 2+ — 2+ частично рекурсивно. Тавтологический пример: отображение нумерации М : $ -> 2+ частично рекурсивно относительно < М, тождество>>.

Подмножество Т = $ называется разрешимым, перечислимым, арифметическим относительно нумерации №, если множество М, (Т) обладает соответствующим свойством.

1.5. Лемма. Если в условиях п. 1.4. заменить <Ми,, М,> на пару -квивалентных нумераций <Ми, М>>, то классы рекурсивных отображений $, —> $. и разрешимых, перечислимых, арифметических подмножеств в $3 не изменятся.

Доказательство. Композиция вычислимых рекурсивных функций рекурсивна и вычислима. Прообраз разрешимого (соответственно перечислимого) множества относительно вычислимой функции разрешим (перечислим). Наконец, пусть }: 2+ -» 2+ — частично рекурсивная функция, Е = 2+ — арифметическое множество. Тогда | (Е) = рг, ((2+ Хх Е) П Г,) (в 2+х 2+). Так как 2+ ХЕ арифметично и Г, арифметично (даже диофантово), то и [1 (Е) арифметично.

1.6. Пусть $; — множества с нумерациями М; [= 1,..., г. Нумерация М№:5$х . Хх 5, - 2+ называется согласованной в <М,, ..., М,>, если для всех {= |,....г проекции рг,.: $, Хх ...

. Х $, — $: рекурсивны относительно <, М№;>> и частичная функ-

м ция (2+) (Му, ..., М; ) $, Хх... Х 5, 2+ рекурсивна. Иными словами, М;-номера координат вычисляются по М№М-номеру вектора и наоборот.

1.7. Лемма. а) В обозначениях п. 1.9 для любых <М,, ..., М,„> согласованная с ними нумерация М существует. Например, можно положить для $; Е З,Ё=1,..., Г М ($1, ..., $) = 1) (М, ($1), ..., М, ($,))

(определение *(”) см. в п. 4.9 гл. У).

6) Если М согласована с <Му, ..., М‚>, М эквивалентна №, М, эквивалентны М; Е =1, ..., Г), то М’ согласована с <Му, ...., М!>.

в) Если М согласована с <М,,..., М,> и М’ согласована с <М\,

... М>, то М и.М№М’ эквивалентны. Если М согласована с <М., ..., М, > ис <Мь, ..., М>, то М: и Мг эквивалентны для всех { = 1, .... Г. Все это вместе означает, что сеймества из’ классов нумераций множеств $:, ..., э, (с точностью до эквивалентности) взаимно однозначно соответствуют некоторым классам нумераций $ х.. х5, (посредством отношения согласованности). Доказательство леммы сводится к механической проверке определений.

1.8. Пусть 4’= АХ...Х А (раз) и $ (А) = 4А*]А*|) ... | АЦ) И ... Если А — алфавит, то $ (А) — множество выражений в нем; А" = {Л} состоит из пустого выражения. Функния 5$ (А) -» 2+, принимающая значение р на 4А#, есть длина выражения. Частичная функция «{-я координата» 2+х5 (А) > А*:<, <а,,..., а,» —а: оп-

ределена на подмножестве |) {1} х (А' |] А’+' |) ...) Функция «сое-

(=! динение» $ (4) х5 (А) 5 (А) переводит «аи,...,а,>, < Ц, ..., Ув <а,,..., @р, вл, -.., 6,>.

Нумерация М№ множества $ (А) называется допустимой, если функции «длина», «1-я координата» и «еоединение» частично рекурсивны относительно <М, 14>>, <аа, №>, М>, «М,М>, М>> соответственно.

Нумерация № множества $ (А) называется согласованной в нумерацией М, множества А, если она допустима и ограничение М на А! эквйвалентно №, на А (при отождествлении А в Д').

Вот основной результат этого параграфа:

1.9. Предложение. а) Если № допустима, то любая эквивалентная ей нумерация допустима.

6) Если М№ и Му согласованы, М эквивалентна М, М’ эквивалентна №, то М’ и М` согласованы

в) Если Ми Мь согласованы, Ми Мо согласованы, то М в М’ эквивалентны.

г) Для любой нумерации №, множества А существует согласованная в ней нумерация М множества 5 (А), класс которой однозначно определен классом №. в силу в).

Доказательство. а) и б) формально получаются с помощью леммы 1.6. Утверждение в) следует из того, что переход от №-номера к М№М-номеру выражения происходит так.

Пусть тжп = М (М- (т)М-1 (п)) (под знаком № стоит соединение). Частичная операция 7+ х 71+- 7+: <т, п> — т*»жп. рекурсивна и ассоциативна в силу допустимости М.

Пусть далее (Ё), = М (1-я координата № —\(^)). Частичная операдия 0+х 7+ — 7+ : <Е, 2>—(Е),; рекурсивна по той же причине. Аналогично определяется (*); по №

Наконец, пусть Г: 2+ -> 2+ — частичная функция «длина №’-* (К)». Она также рекурсивна.

Тогда имеем

М. М’ = М.М’ 1 (1) *...* ММ" (А, 6).

Но М№’-номера однобуквенных выражений {(К)’} составляют разрешимое подмножество в 7+ (1-уровень вычислимой функции 1’). Ограничение №№ ”-! на это подмножество является рекурсивной функцией, ибо ограничения Ми № на А' эквивалентны. Отсюда и из рекурсив-

ности *, (Ё); и Г получается в) (рекурсия по х для х М М№!- ((Ё):) * 7] и подстановка х = Ё (*)). Утверждение г) мы установим в помощью явной конструкции Геделя (идея ее, впрочем, восходит к Лейбницу). 1) Конструкция М, согласованной с Мо; № (а М (а1,.. . ат) = р№° (а)... Рт о, где р, = 2, р. = 3, ... — последовательные простые числа; М (Л)=1. Проверим, удовлетворяет ли № всем требованиям. г.) № является нумерацией. То, что М№:$ (А) —> 2+ вложение, следует из того, что №,:А — 2+ вложение и из теоремы об однозначном разложении в 2+.

Установим разрешимость образа №. Прежде всего множество простых чисел в 2+ разрешимо как 2-уровень всюду определенной рекурп

сивной функции п — число делителей п = > 4 (Ё, п) — п, где (см. $ 3 гл. 1) Ч (Е, п) = (ге (®, п) + о-| $ (1) =2, $ (> 2) =

Поэтому функция # -> р: рекурсивна (см. доказательство предложе-

ния 5.2 гл. [) Положим теперь

(п, 1, у) = 8 (( гет (рр, п) — И" + 1. Эта функция рекурсивна, поэтому рекурсивна по (п, Г) также 9/(п) =

= пип {у | (п, р, у) = 1} = (степень, в которой р: делит п) + 1. Отсюда следует, что рекурсивна «длина»: [ (п) = число простых делите-

2, если К/п, 1 в противном случае,

лей п = Уз (0; (п)) = п (заведомо ри = п при т >> п, ибо р > т). Пусть теперь Е — образ № в 2+. Тогда образ № = {п | У < < (п), и; (п) ЕЕ+ 1}. Применение ограниченного квантора общности не портит разрешимости. Действительно, пусть Р = {< п>> | (ЕЕ \}. Ё разрешимо как 9-прообраз Е. Пусть ХЕ п) =1 при < +, п> ЕР, 5е ($ п)=2

при <, п> ®Ё. Функция $ ( П Хе п)) от п имеет своим 2-уровнем образ М.

Ра) М№ допустима. Рекурсивность «длины» мы уже проверили. «-я координата» представляется функцией

[рее

(=!

/ ри] (целая часть).

Наконец, соединение представляется функцией

(п 2; ап 1 „— т+жп=т |] рт + Г

=!

рекурсивность которой следует из уже доказанных фактов.

Заметим, что наши арифметические функции определены не только на множествах геделевых номеров любой конкретной нумерации, но на всем 2+. В дальнейшем такое расширение областей определения мы не будем отмечать без особой необходимости

га) № согласована с №. На однобуквенных выражениях переход от одной нумерации к другой задается функциями х -— 2*, у-+ 106,-

(и) (у Е 22*), рекурсивность которых очевидна.

На этом заканчивается доказательство предложения 1.9.

1.10. Заключительные замечания. Предложение 1.9 показывает, что если задан класс эквивалентных нумераций алфавита А формального языка; то однозначно определен класс эквивалентных нумераций множества выражений $ (А), множество текстов $ ($ (А)) ит. д., согласованных ® нумерациями А из этого класса. Поэтому множества рекурсивных операций и разрешимых или перечислимых отношений на выражениях и текстах определены инвариантно.

Единственная оставшаяся неоднозначность — выбор класса эквнвалентных нумераций А.

Во всех известных автору случаях этот выбор также канонически

определяется следующим образом: А реализуется как разрешимое подмножество выражений некоторого конечного «протоалфавита» Ах; при этом разрешимость понимается в смысле любой нумерации $ (Ах), согласованной с любой нумерацией А.. В силу лемм 1.3, 1.5 и предложения 1.9, примененных к А., полученный класс нумераций. А уже не будет зависеть ни от вложения А в 5$ (Д,), ни от нумерации А,, ни Даже от выбора А, (учесть, что если А, с: А, конечны, то $ (Ао) < < $ (А,) разрешимо). От1:анн 4 в $ 0 гл. И книги Д и НД девятибуквенный алфавит языка $ Аг с нынешней точки зрения естественнее считать протоалфавитом: выражения х, х’, х”, х”’, ... суть элементы «настоящего алфавита». Нумерация Шмульяна очень удобна для доказательства теоремы Тарского, но «невыразимость истинности» в $ Аг от ее конкретного вида не зависит: теперь это должно быть совершенно ясно.

Более общо, любое полное печатное описание любого алфавита А реализует А в протоалфавите наличных типографских знаков, который, разумеется, конечен, и тем определяет канонический класс эк-

вивалентных нумераций А.

2. Синтаксический анализ

2. СИНТАКСИЧЕСКИЙ АНАЛИЗ

21. В этом параграфе собран подготовительный технический материал для $ 3, в котором устанавливается перечислимость вводимых формул в языках 2 (см. Ди НД).

Пусть Ё[ — фиксированный язык класса 5, с конечным или счетным алфавитом А. Для некоторого сокращения технической работы ограничимся диалектом со связками —, > и квантором \/. Это ни в каких отношениях не существенно. Предполагается, что на А задан канонический класс эквивалентных нумераций, как в $ 1, который определяет нумерации $ (А), $ ($ (А)) и т. п. Рекурсивность, разрешимость и т. д. понимаются относительно этого класса. В формулировках основных результатов поэтому мы вправе не упоминать нумерацию явно. В доказательствах, однако, удобнее работать пряме. с номерами. Поэтому мы фиксируем одну из нумераций № : $ (А) -» 2+ с функциями соединения *, длийы [и {-й координаты (А);, как в доказательстве предложения 1.9. Будем считать, что Ш» п > тах (т, п): номер любой части выражения строго меньше номера целого. Нумерация Геделя именно такова.

Дополнительно к условиям $ 1 мы потребуем, чтобы № удовлетворяла следующим условиям распознаваемости синтаксических характеристик символов алфавита:

а) Множества переменных, констант, операций и отношений в А разрешимы.

6) Функция «ранг» на множестве операций и отношений рекурсивна.

Теперь мы можем приступить к делу. Перед чтением дальнейшего рекомендуется просмотреть $ 1 гл. 1.

2.2. Частичное отображение $ (А) Х 1+ -+» 2+: <выражение Р, Е> |-» номер места скобки), парной к скобке (, стоящей на {-м месте в выражении Р вычислимо, т. е. рекурсивно с разрешимой областью определения.

Доказательство. Нам будет удобно пользоваться следующим обозначением: если @ — некоторое высказывание о Целых числах из 2+, го

‚91= 1, если О истинно, 2, если О ложно.

Это функиия истинности, приспособленная к отсутствию нуля в 2+, остроим функцию Раг (#, й: 2+ Х 2+ - 2+

1, если '(К); не определено, или (К); == №( 1); или (2); =М (9, но у, Е 11, 1(®),

Раг(, ) =} р (и = М (15 > А)» = МО), п (ДА ИЮри У Ю,=М =

т =

= У 1). = М6) в противном случае.

ты

Очевидно, после ограничения на № ($ (А)) Х 2+ функция Раг (#, 4) даст номер места парной скобки №, стоящей на {-м месте в выражении №-— ©), когда это возможно, и 1, когда это невозможно (см. лемму 1.2 $ | гл. П книги Ди НД), Поэтому достаточно установить рекурсивность Раг (&, 1.

Но написанное определение функции Раг (#, й) представляет ее в виде склейки конечного числа (чегырех) рекурсивных функций с разрешимыми (в силу свойств №) обласлями определения. Поэгому она рекурсивна.

2.3. Частичное отображение 5$ (А) -» 2+ (выражение Р) -» (число термов [, соединением которых является Р) вычислимо.

Напомним, что это число определено однозначно ($ 1 гл. 1]).

Доказательство. Мы построим сначала формулу. которая рекурсивно определяет функцию 2+ -+ 7+ 1Т (®) = {1 (®) Ъ если №- (®) не есть соединение термов; число термов, соединение когорых есгь №-—* (К) в противном случае — через ее значения для мен»›- ших значений аргумента. Словесный рецент для синтаксического анализа М№М— (ЕЁ) таков: нужно посмотреть, является ли (А), переменной или константси и если да, го является ли (К). *... * (К) кк), соединением термов; если нет, является ли (2), операцией, стоит ли за ней скобка «(», есть ли к ней парная скобка »)», стоит ли после »)» соединение термов (В предыдущей фразе названы номера

вместо выражений.) Цля систематического описания положим

(Е). *... * (№) (и, если. 1(А) > 9;

| —в противном случае;

(К). *... * (Е)раг (в, 2), @сли 4 < Раг(&, 2);

| —в противном случае;

(Р)раг (и. зу *-.. * (®), св», если 1 < Раг (Е, 2) < [(Ё); | —в противном случае.

в =| р, ®-|

ь®-|

Все эти функции рекурсивны. Теперь можно написать следующий рецепт для рекурсивного вычисления

ЕТ (к): М№-1 (№) переменная = [Т (Е) =1, (Е) =Г и} М-1(2) константа = [Т(®=1, М-1 (Е) ни то,,ни другое = [.Т (&)=2;

№-1 ((Е)1) переменная == [7 (= 1-Е ЕТ (р (К)), №-1 ((Е)1) константа =» ЕТ (А) =1-Н СТ (1 (Е), (> Гиз М-1((Е,)) операция, (Е) =М№М( С ),4 < Раг (Е, 2) =1(®), ранг № -\ ((Е)1)= ЕТ (12 4А)) < Е (2 (Е) == = ИТ =Ь

1 (#) > Ти (М№-1 (®),) — операция, (#5) = М ((), 4 < Раг (#, 2) < 1 (®), ранг №-1 (()1) = ЁТ «4» (*)) < 1 (4, (ЮУ

Т (#3 (=) < 1 (3 (&)) = ЕТ (&) = 1-Е ЕТ (3 “®)); 1 (#) > Ти ни одно из предыдущих (сложных) условий ие выполнено => ЁТ(#) = = 1-1 (*).

Чтобы установить рекурсивность [Т, заметим сначала, что для каждой из выписанных восьми альтернатив легко построить оекуосивную функцию №: (Ё, х, и, 2) со следующим свойством:

В удовлетворяет {-й альтернативе | = == (#, [Т ( (#)), ЕТ 4 (8), ЕТ 6 ©),

а также рекурсивную функцию пр (А, х, у, г) со свойством (К удовлетворяет {-В альтернативе) => ЁТ (®) = в (&, ЕТ (0 (®)), ЕТ (5, (®)), ЕТ Фз (®))). Поэтому справедливо равенство

ЕТ =2 У ов, [Т (а (№), ЕТ (ф (®)), =] -Т (5 (Е)))— У ро, ЕТ, ®)),

ЕГ (+ (®)), ЕТ ‘13 (®)))-

Вместе с ЕТ (1) эта формула позволяет реально вычислять последовательно значения [Т (№), ибо } (К) < К при К > 1. Но рекурсия при этом происходит не к предыдущему значению №, а к нескольким из рассмотренных ранее. Это в есть основная трудность установления рекурсивности синтаксических функций. Мы покажем сейчас, как она греодолевается в этом в во всех последующих случаях

Пусть зообще Фф, (*), ..., Ф; \@) — рекурсивные функции со свойством: для всех Е < 5ий> 2, ф; (Е) < Ё. Пусть далее Й (ж1, ..., Хп, №, 1, ..., Из) — ре курсивная функция и пусть @& (х., .., Хи, ®) определева соотношениями

В (х1, ..., Хп. Е) = известная рекурсивная функция; Е у" Лт. С: + 1) = (1, ..-, Хп; Е; Я (х1, ...) Хп, Ф: (^)), ..., 8 (х1, ...) АП» фз (К))).

Пользуясь функцией соединения *, положим

С (х,..., Хх, К Е, .., Ап, д. 1 =

Так как [4 (х1. .... Хп. 1) = (@ (^, :::. Хл» к): для вех Е < / (6 (ж, ..., Хп, №) = № в частности, для наибольшего такого /,

то для проверки рекурсивности & достаточно установить рекурснвносль С. Но для С имеем при > 2

{@) (х, ... Хп» к -- 1} = С (х1, .... АП» к) * в (х, -.., Хп, + ПЭ С(х, ..., Хр, Е) * Й (хр, .. Хиу ® (С (ть --., Хп, Ю)) ов» (С (Ж, ..., хп, К) (в

что являегся стандартным рекурсивным уравнением.

Применяя этот трюк к ЕТ, получаем ее рекурсивность: здесь п = 0, $ = 3 и ф; (= РЕ И.

Следствие. Множество термов разрешимо.

Действительно, это 1-уровень вычислимой функции [Т:

2.4. Множество атомарных формиул разрешимо.

Действительно,

№М-\(Е) атомарная формула <==> (К), отношение, (К). = М ((), Раг (®, 2) = = [(®) > 4, ранг М№М-" ((®)!) = ЕТ Фо (®)) < #6. (®)), где [ь (®) определена в предыдущем пункте.

2.5. Множество формул разрешимо.

Действительно, в вашем упрощенном диалекте имеем: М-* (^) формула <==> М-! (Ё) есть атомарная ‘формула, нлв — (Р), или (Р) — О или У х(Р),

где Р, 9 — формулы; х — переменная,

По образцу п; 2,3 определяем рекурсивные функции

| «| (Ё)з з. ..* (Ё)1 (В) 1» если ( (Е) > 4,

‘ 1 —в противном случае,

ее — Е *---* (Е) раг (ль, 1» @СЛв Раг(&, 1) > 3,

Ев противном случае; я (К) раг (к, 1+3 *. + -* (ЕД (к ‚за, если 3 < Раг(&, 1) <1(&)—4, |1 в противном случае;

(Е)а*... = (Ё)4 (к), если 1(#) > 5,

1 —в противвом случае;

м ={ о, если М-!1 (Е) —атомарная формула, 2—в противнем случае.

й ®-=|

Функция

1. если М-1 (Ё) — формула,

вы 2—в претивном случае

вычисляется с помощью рекурсивного соотношения

С (0 =1, 3(#)=2 при >22)

Ет (К) = 5 ® пт {41 (Е); || (в). = М (И) |

* 1: =М(С)1Х 11 (Ё) > 41° Ёт (р (Е)

(&): =№{ С) [° | Раг(&, 1) > 31 * Рт (} (#)) Х 1 (®раг цв. пут =

= М(-— 1 * 1 ()раг (и, +2 =М ССП ® Раг(®, Раз (#, 1)--2) =1(®)1Ж Ем (}ь (#))1 (Е) = М (У) > | (), = (переменная) | ° [(#); = {С )ёХ {Раг (А, 3) =

=1() > 5[® Ёт (|: (#))}.

Рекурсивиость Ри (№) теперь устанавливается с помощью приема. описавного

в п. 3.3. Следствие. Множества формул вида — АР, (Р) > 9) р у х (р) разрешимы. 2.6. Отображение 5 (А) Хх 2+ х $ (А) > 5 (4): $, 9> [|-> результат подстановки Р вместо 1-го символа в выражении О ем Положим

(т +... (т); Е» (т); *,..= (т) (т). если [< [(т),

Зав, 1, ту | — в противном случае,

Ясно, что эта функция рекурсивна и из множестве <, 1, т> ей. т С М-Ц$(А))

совпадает с требуемым отображением. 2.7. Отношение в 2+ Х $ (А) Х $(4): «на {-м месте в формуле Р стоит

свободная переменная (однобуквенное выражение) х» разрешимо, Действительно, положим

1, если условие 2.7 выполнено для Р=М=1 (Ё), <х> =/М-! (1),

2—в. противном случае.

Вг(:, К, =

Тогда имеем

М-1(Ё) не формула, или М-! (1) не переменная,

или Г> 1(Е) | Ре (1. &, № =2.

Пусть теперь одновременно №М-! формула, №М-' (1) переменная, + < { (#), Дальнейшие альтернативы:

15 (Е); == РГ (, Ё, 1)) =;

1=(#);, АЕ (ву == 1 = Ре (р, В, =

1=(#);, №М-1(®) имеет вид `1(Р) => РГ (1, №, 1) = Ре (1, В (В), #

1=(®);, М-\(®) имеет вид (Р) > (9, г < Раг (ЕЁ, 1) => РГО, в, [) =

== РР (1, /6 (В), [);

(Е):, М-\(®) имеет вид {Р)-> (9), г> Раг (Е, 1-2 => Ег(:, Е. |= =Рг(&, (Е. И;

(Е), М-1 (Е) имеет вид ух(Р), (Е)› [==> Рг(ф, Ё, [)=2.

1(Е):, М-1 (Е) имеет вид ух(Р), (Е)з 5=1 == Ег (Е, К, 1) = г (2, № (Е), |.

Функции [ь, ..., [2 определены в п. 2.5. Дальше для, доказательства рекурсив* иости Рг можно применить тот же прием, что вп. 2.4и2

2.8. . Множество {<х, Р, Е> | х переменная, Р руда, { терм, х не связывает [в Р} разрешимо. Это значит для номеров <&, Ё, т>

либо (К); =; либо (Е) Е Л РВг(], №, д =2; либо (Е); =ЕЁ Л Вг(], Е, И=1 Амте, (т) Хх х 1Ега- п) — 1, Зи6 (т, р, №),

ЗиЬ (т, [,.);+п — 1) =1(Т)„ переменная |),

<((*)

т. е. после подстановки # вместо любого свободного вхожления ут Р все переменные в остаются свободными.

9.9. Частичное отображение <х, Р, [> — резульнииь поосшшновки в вместо всех свободных вложений х в Р вычислимо.

Пусть <Ь №, т> — номера х, Р, 1. Положим

(Ё)), если Рг(], 1) =2, т, если ВгГ(], К, р =1.

рвы т=|

Это рекурсивная функция; и далее

(А ЗиЬ # (&, ЕЁ, = * О.в .{, т). ==}

Это — номер результата подстановки { вместо всех свободных вхождений х в Р.

3. Перечислимость выводимых формул

3. ПЕРЕЧИСЛИМОСТЬ ВЫВОДИМЫХ ФОРМУЛ

3.1. Общая схема. Пусть [ — произвольный язык с нумерованным счетным алфавитом А. Предположим, что фиксированы следующие данные:

а) Перечислимое множество «аксиом» Ах <: $ (А).

6) Частично рекурсивное отображение 11{:2+ х 5 ($ (А)) > $`(А) — перечислимое семейство «правил вывода»

Будем говорить, что выражение РЕ$ (А) — непосредственно следует из выражений Р/, ..., Р„ согласно 1-му правилу вывода, если < <Р,,.... Р, » Е БВ (Ш] и ШС ЗРЬ ....Р,.>) =Р.

Назовем выражение Р выводимым (из «аксиом»), если существует такая конечная последовательность выражений Р,, ..., Р‚, =Р, что для каждого | < п либо Р, Е Ах, либо существуют Ё# Е 2+ и {Р., .... Р,} < {Р:, ... Р‚„,} 0 Ах такие, что Р, непосредственно следует из Р., ..., Р согласно {-му правилу вывода.

Обозначим через Р множество всех выводимых выражений,

3.2. Предложение. О перечислимо.

Доказательство. Пусть а: 2+ — ${А) — рекурсивная функция, образ которой совпадает с Ах; шЁ: 2+ -» $5 (А) — частично рекурсивная функция ПЕ (п) = ШРС А 2) (п), Мг! (3) (п))), где №: 5 ($ (А)) —2+ — какая-нибудь нумерация текстов, согласованная с нумерацией выражений

Построим рекурсивную функцию: 4; &т -—= > цА4):

а (2п — 1) =а (п);

а (2п) == шЕ (п), п > 1.

Утверждается, что ее образ равен О. Действительно, достаточно проверить, что:

а) Ах <- образ а: 6) если Рь, ..., Р, Е образ а и Р непосредственно следует из Р,. ..., Р, по Г-му правилу вывода, то Р Е образ ‘4.

Но а) очевидно: все аксиомы выписываются на нечетных шагах. Для проверки 6) выберем п так, что

К?) (п) = в, Е?) (п) = М, («РЬь,..., Р‚>).

Тогда 4 (2п) == Р. Предложение доказано. Прсверим теперь, что эта общая ситуация реализуется в языках

класса #1. 3.3. Правила вывода Сеп и МР. Определим отображение шё:

7+ х $ ($ (А)) > $ (А) так:

р (шп = {<1; <Р, (Р) -* (0) Ъ Р, 0, формулы} Ц {<& <Р » [| Р формула, # > 2}, Ш < 1, <Р (Р) - (9) » = (9,

Ри, <Р>>=У ми 9),

где х; — /-я переменная языка Г. в какой-нибудь фиксированной нумерации переменных с образом 7+, согласованной в нумерацией А. Ясно, что №1 рекурсивно и исчерпывает правила вывода МР и Сеп.

3.4. Аксиомы. Проверим, что в любом языке класса #, перечислимы следующие множества:

а) тавтологии;

6) логические аксиомы с кванторами; в) аксиомы равенства. Кроме того, перечислимы

г) специальные аксиомы Г. Аг;

д) специальные аксиомы [, 5е{. На самом деле все эти множества даже разрешимы, что нетрудно установить методами $ 2, но перечислимость доказывается немного короче, и нам ее достаточно.

3.5. Тавтологии. В 55 гл. П книги Д и НД построен конечный список схем базисных тавтологий и показано, что все остальные выводятся из них посредством МР. Поэтому согласно предложению 3.1 достаточно проверить перечислимость базисных тавтологий. Любая схема базисной тавтологии определяет множество формул вида

О Ра 9? Ра, ... Ра, Чл,

где @; — фиксированные непустые выражения (кроме, возможно, 9, 9+1); 4, .... & 6 {1,....т} и ЗР,, Ри> пробегает упорядоченные т-ки формул Ё. Так как согласно п. 2.5 множество таких т-к разрешимо и операция соединения рекурсивна, ясно, что мы получаем перечислимое множество формул.

3.6. Аксномы`с кванторами. В диалекте 3., где 3 исключен, они укладываются в две схемы аксиом:

а) (ух (Р (х))) — (Р (1), где х не связывает терм Е в формуле Р.

9 (ух ((Р) — (0))) — ((Р) — (ух (9))), если х не входит свободно в 0. Согласно п.2.8 множество троек {<5х, Р, [> | х не связывает Ё в Р} разрешимо. Согласно п. 2.9 отображение <х, Р, [>> — Р (1) рекурсивно. Так как соединение тоже рекурсивно, множество аксиом а) перечислимо как образ разрешимого множества относительно рекурсивной функции.

Аналогично получится перечислимость 6), если мы проверим, что условие «х не входит свободно в @» разрешимо. Но оно равносильно, например, такому: «результаты подстановки в © вместо свободных вхождений х переменных х:, х› совпадают с (», где х., х. — любая фиксированная пара переменных. Разрешимость этого условия следует из п. 2.9.

3.7. Аксиомы равенства. Согласно предложению 4,6 гл. | книги Д и НД достаточно проверить перечислимость формул вида

(х = у) — (Р (х, х) — Р(, у),

Глава V. Теорема Гёделя

1. Принцип неполноты

где Р пробегает атомарные формулы языка, а Р (х, у) получается из Р заменой любой части вхождений-х на у; х, у — переменные. Их мнсжество можно получить, например, как образ частично рекурсивной функции 5(А) Хх 41 х А! х $ (2+) — $ (А): ЗР, <х>>, <, <, .... |, » — результат подстановки у на места й, -... &, В атомарной формуле Р, если на этих местах стоит х. Рекурсивность ее следует из результатов п.2.4. и 2.6

3.8. Аксиомы [.Аги [, 5е{. Часть из них не содержит «метаязВковых переменных» для формул, а только переменные языка: это все аксиомы арифметики, кроме индукции, и все аксиомы теории множеств, кроме подстановки. Разрешимость каждого из множеств таких аксиом следует из того, что его можно описать условием типа «множество формул длины 39, у которых на 1-м месте стоит (, на 2-м уу, на 3-м переменная, на 4-м (,..., на 39-м), на 40-м); на 3-м, 8-м и 16-м местах перемеиные одинаковы; на 9-м и 36-м местах переменные одинаковы; на 17-м и 37-м местах переменные одинаковы; эти три переменные попарно разные» (аксиома объемности [.5е{ в нормализованной записи). Впрочем, достаточно было бы написать по одному экземпляру каждой такой аксиомы: остальные порождаются еп, аксиомой специализации и МР.

Перечислимость аксиом индукции и подстановки получается с помощью тех же приемов, что и перечислимость базисных тавтологий и логических аксиом © кванторами. Мы оставляем детали читателю.

Глава \ ТЕОРЕМА ГЕДЕЛЯ

1. ПРИНЦИП НЕПОЛНОТЫ

1.1. Теорема Геделя о неполноте формальных теорий может быть точно сформулирована во многих конкретных вариантах, ни один из которых не исчерпывает ее содержания целиком. В этом параграфе мы попытаемся отделить принципиальную сторону теоремы от технических деталей ее доказательств для разных языков, опираясь на результаты гл. 1У.

1.2. Пусть А — конечный или счетный алфавит с каноническим классом нумерации; 5 (А) — множество выражений над А. Предположим, что в 5 (А) как-то определены два подмножества:

а) Тс $ (А) — множество «истинных» выражений. Например, над А может быть задан язык, та или иная его семантика и функция истинности относительно нее.

6) р < $ (А) — множество «доказуемых» или «выводимых» выражений.

2. Неперечислимость истинных формул

Оно может быть описано «аксиомами» или «правилами вывода» или как-нибудь еще. Мы будем считать, что О < Т в соответствии с семантикой терминов (доказуема лишь истина).

Есть все основания верить, что если О, Т построены «естественно» в ходе любой формализации любого фрагмента современной математики, то выполняются следующие принципы.

1.3. Множество О) перечислимо

Интуитивные аргументы в пользу этого таковы. Предположим, что «доказуемые» выражения — это те, для которых существуют ‹«доказательства». «Доказательства» — это тексты, которые пишутся, возможно, в другом алфавите В, т. е. элементы $ ($ (В)). (Например, теоремы [.,Аг могут доказываться в языке [., 5е{.) Минимальное требование к формальным математическим доказательствам состоит в том, что бы они могли быть механически распознаваемы как таковые, т. е. образовывали разрешимое подмножество $ ($ (В)). (Впрочем, здесь было бы достаточно потребовать перечислимости и самих «доказательств». ) Второе неизбежное требование состоит в том, чтобы по каждому «доказательству» можно было механически получить «доказанное выражение» в 5 (А). Иными словами, частичная функция $ ($ (В)) -> $ (А): «доказательство» -> «доказанное» должна быть (полу) вычислима. Но тогда ее образ перечислим.

В $3 гл. [У мы установили перечислимость выводимых формул в языках а, в согласии © этими неформальными рассуждениями.

Заметим, что во всем обсуждении неявно присутствовал временной аспект: «доказательство» понимается как «доказательство с помощью средств, принятых к настоящему моменту и (полу) распознаваемых как таковые». После введения, скажем, новой аксчсмь. теории множеств и ее достаточно широкого признания понятие доказательства расширится, как это произошло с аксиомой выбора (или, скорее, принципом трансфинитной индукции, леммой Цорна...). Ср. с обсуждением в$5.

1.4. Множество Т неперечислимо, если семантика истинности настолько богата, что включает в себя элементарную алифметику.

Ясно, что мы имеем в виду те или иные варианты теоремы Тарского, доставляющие даже неарифметичность Г. В соедующем параграфе мы укажем несколько точных конкретизаций этого принципа. См. также п. 5.3, 5.4 ниже.

1.5. Теоремы Геделя о неполноте (общая форма). Формальные теории математики удовлетворяют принципам [1.3 и 1.4. Поэтому в д0статочно богатых теориях всегда существуют недоказуемые истинные выражения.

2. НЕПЕРЕЧИСЛИМОСТЬ ИСТИННЫХ ФОРМУЛ

Следующие критерии все являются вариациями на опну тему, хотя это не было очевидным сразу: «аутореферентность, или диагональный процесс» (см. Ди НД).

2.1. Язык 5 Аг. Мы отсылаем к $ 10 гл. П ДиНД за описанием этого языка и его стандартной интерпретации. В $ 11 гл. ИП показано, что множество номеров истинных формул в нумерации Шмульяна неарифметично. Тем более оно неперечислимо, поскольку перечислимые множества даже диофантовы.

2.2. Язык [1Аг. Здесь мы приведем два варианта аргументов: один дает более сильный результат, а другой — более конкретный. Третий вариант, наиболее близкий к первоначальному рассуждению Геделя, описан в55.

а) Теорема Тарского для [..Аг. Мы можем свести доказательство неарифметичности истинных формул в [., Аг к теореме Тарского в $ Аг следующим способом. Во-первых, множества формул [, Аг и $ Аг разрешимы во множестве всех выражений (это доказано в 5 2 гл. 1У для

[, Аг). Во-вторых, отображение перевода: {формулы $ Аг} — {формулы [., Аг}, описанное в $ 10 гл. П книги Ди НД, рекурсивно (это легко установить по образцу рассуждений главы ТУ). Так как оно сохраняет функции истинности, то Т, = М" (Ть.,) в очевидных обозначениях. Но тогда из арифметичности ТГ, следовала бы арифметичность (см. дсказательство леммы 1.5 гл. [У), что- противоречит теореме Тарского для ЗАг.

Провести это доказательство во всех деталях было бы полезным `упражнением для читателя.

Следующее рассуждение проще, точнее, но оно показывает лишь неперечислимость Ть, вместо неарифметичности.

6) Пусть Е < 2+ — перечислимое, но неразрешемое множество (его существование установлено в $ 5 гл. 1). Пусть формула Р (х) языка [., Аг в одной свободной переменной х выражает Ё. Положим для п > 2:п=(...Н (1 1,1)...), где справа стоит терм — имя целого числа п в очевидной канонической записи типа °0,. Рассмотрим семейство

замкнутых формул { — (Р (п)) { пЕ2+} в [ Аг. 2.3. Предложение. а) Отображение 2.-> {формулы [. Аг}: п- — —Р (п) рекурсивно.

6) Множество {п | — (Р (п)) истинна} неперечислимо. Следствие. Т,, неперечислимо; более точно, множество истинных

формул семейства { — (Р (п))} неперечислимо. (Иначе прообраз Ти, в 2+ был бы перечислим.)

Доказательство. а) Пусть формула — (Р (х)) имеет вид соединения Юх-Юох...хЮ, +1, ГДе х не входит в выражения КЮ.. В обозначениях доказательства предложения 1.9 гл. [У имеем для фиксированной нумерации М№ множества выражений с функцией соединения*:

№(—(Р(п)))=М(Ю)*=М (п) = М (В) +... М (В+).

Поэтому достаточно доказать рекурсивность функции п 1-> М (п).

Но так как п Е Т = + (1), то прип> 1 № (по =М(--) + М, С) + МТ) Мп). Мс),

что дает рекурсивное выражение М (п -+ 1) через М (п). 6) {ли (Р луЕ Т,} =2+\ Е

по определению формулы Р (х), выражающей ЕЁ. Но дополнение к ЕЁ неперечислимо, так как Ё неразрешимо.

Предлс-кение и следствие доказаны.

2.4. Языки, ие менее богатые, чем [., Аг. Пусть [ — произвольный язык с алфавитом А (конечным или счетным), в котором задано множество «истинных» выражений Т. Предположим, что он не беднее языка арифметики в следующем смысле:

Существует отображение перевода

{7 (Формулы [. Аг} — {выражения в А}, которое переводит Те. в Т, дополнение Те. в дополнчение.к Т, и рекурсивно.

Тогда Т неперечислимо.

Такое отображение можно построить, скажем, для [. 5е{. Предложение 2.3 показывает, что достаточно уметь переводить на языке [, даже только формулы из семейства — (Р (п)), что позволяет обойтись очень скромным языком арифметики _

2.5. Замечания. а) Серия диофантовых задач «истинна ли Р (п)», г. е. «существует ли решение в 2+ диофантова уравнения РЕ (п; хь.,..., х,) = 0?» (Р -— подходящий многочлен с целыми коэффициентами)” такова, что для ее полного решения не может хватить никакого финитно описытаемого набора доказательных средств.

Мо`хно сказать, что теория диофантовых уравнений уже бесконечно сложна.

6) В некотором смысле лтобая задача математики сводится к днофантовой. Действительно, переводя ее на подходящий формальный язык, разумно споссить. «доказуема ли формула Р или — Ю?» Но это есть в точности вопрос о том, попадает ли номер Р (номер — Р) в перечислимое множество В) дсказуемых формул, т. е. о том, разрешимо ли диофантово уравнение из данной серии, отвечающей 2.

Это — несколько неожиданное подтверждение мнения Гаусса о королевском статусе арифметики. Существует даже «королевское диофантово уравнение» — проекция графика его есть множество номеров формул в [. 561, выводимых из аксиом Цермело — Френкеля.

Конечно, мы привыкли спрашивать «истинна ли Р?, а не «доказуема ли Р?»

С этой точки зрения высшие творческие акты в математике суть изобретения новых принципов доказательств, которые не редуцируются к «иаследию отцов» и должны быть заново принимаемы на веру. Теория множеств в целом была последиим таким принципом в ма-

3. О длине доказательств

тематике нового времени. Драматическая история ее торжества и неприятия достойна величины этого открытия.

Удивительно, что в рамках формальной математики можно кое-что сказать и’о столь неформальных вещах (ср. ©. $ 5 дальше).

3. О ДЛИНЕ ДОКАЗАТЕЛЬСТВ

3.1 Название этого параграфа воспроизводит заглавие небольшой работы Геделя 1936 года. Содержание его состоит в уточнении и дока: зательстве следующих качественных утверждений.

Пусть дан формальный язык [, вместе с некоторой концепцией выводимости формул Р из (переменного) множества формул А. Сверх того, пусть дана некоторая функция, оценивающая «сложность вывода» формулы Р из множества .Д (это может быть минимальный объем формального вывода Р из .Д, т. е. число знаков конечного протоалфавита, входящего в такой вывод). Предположим, что в [. заложен определен: ный фрагмент логики %,, что [, и .А достаточно богаты для действия принципов неполноты и что «сложность вывода» удовлетворяет некоторым естественным аксиомам (не путать ее со сложностью Колмогорова; это совершенно другое понятие).

Тогда справедливы следующие факты:

а) Существуют выводимые из Л формулы, вывод которых сколь угодно более сложен, чем сама формула.

Набюдение показывает, что к этому расплывчатому классу при надлежат если не самые важные, то, по крайней мере, «призовые» ма тематические факты.

6) Если добавить к аксиомам „А любую независимую формулу А, то найдутся выводимые из .А формулы, вывод которых из А |) {А} будет сколь угодно проще, чем вывод из. (принцип ускорения доказательств).

Ср. большую силу «аналитических» методов по сравнению с «элементарными» в теории чисел.

Следующее точное изложение основано на заметке Эренфойхта и Мыцельского в сборнике [6]. В этом сборнике имеются также родственные работы по сложности вычислений и ускорению вычислений.

3.2. Рассмотрим следующий набор’ данных.

а) Счетный алфавит А с фиксированной нумерацией М : А -+ 2+.

6) Подмножество Р = $ (А), элементы которого называются формулами.

в) Частичное отображение 9) : ® (РГ) — 9 (Ё), которое некоторым множествам формул А == Р ставит в соответствие множества 9) (.4) «выводимых из А» формул. Вместо РЕЗ (.4) мы будем писать 4 |- Р.

г) Сложность вывода: функция Са д (Р), определенная для пар ЯР, Р Е 9 (.4) и принимающая значения из 2+. Удобно считать, что Са д (Р) = оо, если Р 6ЕЗ (4).

Наложим на эти данные слелующие условия.

-3.3. а) А содержит — , >,

6) Если Р, ОЕЁ, то -— т (Р) = (9) ЕР. Как обычно, будем писать Р — с вместо (Р) — (0) ит. п

в.) .4 = 9 (.4); если А =’ и 9 (4) определено, шо л.А’) определено и 9 (А) = 9) (М’).

в.) Если = |) {Р} Г 9, то #!-Р-0. вз) -#1—Р -— (— Р — 9} для любых РО СР. го) Если Е 2’, то СЧ в, (Ру < Са д (Р)

г1) Множество {‹Р, п> 109 1 ‹Р) <п} <5(А) Хх 2+ разрешимо.

Условие г,) не обязано выполняться для любых .4=$, но мы будем рассматривать только такие .А4, для которых оно верно. В случае, когда Са. (Р) — объем кратчайшего %,-вывода Р из „А в конечном прото-

алфавите, а .Д — разрешимое множество аксиом, свойство г.) выпол-

няется по следующей причине. Мы можем написать все тексты в А объема < п, которых конечное число, и для каждого из них по очереди проверить, является ли он выводом Р из А.

га) Существует такая неубывающая по х общерекурсивная функция Ё (х, и, г), что

9.4 | (р, (©) < 1 (С д (Р-— 9), М(Р), М(0))

для всех О С 9 (4):

Обе части неравенства конечны в этих условиях: так как .А |- Ов силу в.) имеем „4 {Р} | ©, а в силу в.) А |- Р-— 9. Оценка типа Г.) имеет место в языках. 2, потому что из любого вывода Р — @ из А можно получить вывод (@ из .4Ц{Р}, просто добавив Р, © (в силу пофиз ропепз). Это увеличивает объем. вывода Р-> О на объемы Ри (0.

гз) Существует такая общерекурсивная функция в (х, и), что

Са (Р— (= Р-* 0) <& (М (<), М 9).

В языках $, формула Р — (— Р- 0) является логической аксиомой и если .А ее содержит, то вывод ‘аксиомы имеет длину | и объем, совпадающий с объемом самой формулы. Последний, Конечно, представляется в виде д (М (Р), М (0) ).

Сформулируем теперь теорему Геделя «об ускорении доказательств». Мы предполагаем,что выполнены соглашения и условия 3.2, 3.3.

3.4. Теорема. а) Пусть .4 < Е. 4) (.Л) неразрешимо. Тогда для любой общерекурсивной функции 1 существует бесконечно много формул РЕЗ (.4), таких, что

СЧ (Р) > Г(М (Р)).

4. Арифметическая иерархия

6) Пусть А’ = 40 {А} и формула А такова, что 9) (АГ {—А}) неразрешимо. Тогда для любой общерекурсивной функции г существует бесконечно много формул Р С Ч (.А), таких что Саж(Р) > г(С@ в. (Р)).

Доказательство. а) Если первое утверждение неверно, то для походящей [и всех РЕ2 (.4) имеем СЧ „с (Р) < (М {Р)). Но тогда множество

3 (.4) = {Р | Са (Р) < Е(М (Р) )} = $ (А)

разрешимо в силу г!), ибо получается применением ограниченного квантора существования (по п) к разрешимому множеству, описанному в г). Это противоречит предложению.

6) Пусть Р Е 2 (.4)1{- 4}. В силу г») имеем

244 |4 д (2) < (Сад СЛА-Р), МЕТА), МР)

Если теперь предположить, что второе утверждение теоремы неверно, то для подходящей неубывающей общерекурсивной функции г получим

или в силу га) и гз) Са (-А —Р) <гьР(а в (А - (1 А-Р)),

М (4), М (Р)) < г- НЕ (М (А), М (Р)), М(А), М (Р)),

Подставляя это в самое первое неравенство, получаем при фикеированной А оценку вида

Са в 4-1 А) (Р) < Е(М(Р)),

где [ общерекурсивна, РЕЗ (.4 (1 {- 4}). Это противоречит неразрешимости 4 (.4({—А}) в силу. первого утверждения теоремы.

3.5. Замечание. В формулировке теоремы 3.4 существенно условие неразрешимости множества доказуемых формул. Его доказал Черч для любой теории, не менее сильной, чем арифметика.

4. АРИФМЕТИЧЕСКАЯ ИЕРАРХИЯ

4.1] Определим рекурсией по п следующие классы Уп, Пв подмножеств в ‹0+)т для всевозможных т=0, 1,2... а) »%» = По ={разрешимые множества}. 6) Ул: ={проекции коразмерности > 1 элементов Пи}. в) Ппьь= {доголнения к элементам Уп-+1 в их объемлющих пространствах}.

Очевидно, УХ; —перечислимые мкожества, П, — дополнения к ним. Следующий результат оправдывает название ‹арифметической иерархии» для последовательности {Х., Пт}.

4.2. Предложение, а) уп > 0, Ж/Пь а Ул П По+а.

со во 6) |] >= (] Пь=арифметические множества}, п=0 п=0

т. е. множества, выразимые формулами языка [. Аг.

в) Множества класса Ув при п > 1 совпадают с множествами, которые выразимы следующими формулами типа $, (кванторы —по переменным в 2+, Е — разрешимые множества):

ах: Ух Я ... У хп \1(«Х1, -... Хп, Япль ++» Хт> © В), п четно} ах: Ух. Эха ... Ч хп (<Х1, -- +, Хп, Айна», .., Хт> © В), П нечетно;

аналогично для Пь

ух: З Хх? У Хз ..ь ЯЗ хп (Ха, хп, Хп+1», оо,» Хт» С Е), п четно, ух: Я хо У хз... М хп 1 («Х1ь.- +, Ха» Япчль. +. Хт> © Е), п нечетно.

г) Множества классов п, дп выразимы аналогичными формулами в Ц Ат с0 следующими изменениями: вместо <ж, ..., хп> © Е следует писать любую атомарную формулу; число кванторов перед ней > п, но число перемен кванторов (соседних пар вида УЗ или зу) по-прежнему разно п — 1.

Доказательство. а. Проведем индукцию по п. При п = 0 имеем Хо ИП = $, П Ш по определению разрешимых множеств. Если Хп_: С С Ул, то Х, Я Хл-ь (ибо „+, — проекцйи дополиений к элементам Ув, а %„ — проекции дополнений к элементам Хп_1) н П» = Пл, по определению П. Наконец Пьс %1+:, откуда Х, < Пи-+а: действительио, если Е С Е Пь, то ЕХ2+ С Пл (так как умножение на 2+ коммутирует с дополнениями и проекциями и перевозит Х° = По в себя) и, значит, Е — проекция Е Х 2+ С Е Хп+и.

со со

6) Совпадение у == У п следует из а). Этот класс множеств содержится П— п=

в арифметических, ибо перечислимые множества арифметичны, а проекции

и дополнения не нарушают арифметичности: им отвечает навешивание 3 и -+,

Для доказательства обратного включения {арифметические множества} ©

во = у 2» = 2, заметим, что множества, выразимые атомарными формулами, п= разрешимы, а остальные получаются из ннх применением проекций, дополнений, объединений и пересечений ($ 2 гл. П книги Ди НД). Поэтому достаточно проверить, что Х „ замкнут относительно (конечных) пересечений и объединений. Это верно для каждого Х п в отдельности. Для Хз это уже было доказано; далее индукция. Если %в замкнут относительно [|], то П» замкнут относительно И, Если Ел, Е» © Хп+а, Е; — проекция Р:;, Рз С Пи, то можно ввести фиктивные переменные и отождествить друг с другом объемлющие Ё; пространства и их проекции в пространство, общие для Е:. Тогда Е, () Е» = проекция Ё, () Ръ, так что Е; |] Е› © Хпуь и значит, #п+1 замкнут относительно (). Наконец, если Хз замкнут относительно (|), то Пи замкнут относительно [(\, и аналогичное рассуждение показывает, что „+: замкнут относительно [):

Злесь, однако, нужно вложить в общее пространство некоторые произведения ВХ (2+)"*, (2+)" Х Еь, так, чтобы при отождествлении отображений проекциа мы имели

ре (Е Хх (2+ т, [| (2+ т: х Е,) =рг Е, Г рг Р».

На языке формул это означает, что связанные кванторами Я перемениые в формулах, отвечающих РЁ; и Ро, нужно переименовать так, чтобы их множества не пересеклись.

в) Это утверждение получается индукцией по п и прямым применением определений. Связку —, выражающую дополнение, нужно каждый раз проносить через все кванторы направо, пользуясь обычным правилом коммутирования —у = 31—, —Е = у —. Проекцию коразмерности т > 2, которая выражается серией кванторов Чх;, ... х;„, нужно сводить к проекции коразмерности 1,

заменяя группу перемеиных <хь!, ..., х„> на <”) (у), ..., (т) (у)>, меняя соответствующим образом множество Е и ставя квантор 3 у.

Г) Доказательство получается такой же индукцией, как в), с использованием диофантовости множеств из Х.. Учесть, что здесь заменять 3 ... Я наз же, вообще говоря, нельзя.

Предложение доказано.

4.3. Теорема. Для всех п > 1

ХИ = 1) . ПП, п = ©.

Доказательство. Утвержлэзние », \\ И, 5 $ — это теорема 5.8 гл. [ о существовании неразрешимых перечислимых множеств. Озщий случай доказывается с помощью аналогнчного диагонального рассуждения, при-

мененного к версальному семейству. Пусть {Ев} — версальное семейство перечвислимых (п -[ !)-множеств над

2+, Е — его тотальное пространство;

«Ё, хо,..., Хп> С Е <=> <хо,..., Хп> © Ев. 0 (2):

Ш]

Положим, считая для определенносги п Е= {| аха У ха... У хп 1 (<, й, ха,..., Хп> © Е)} Е 2+.

В силу 4.2в) РС ХУ». В силу версальносги {Еь} н 6.2в) любое подмножество 2+ из л„ можно выразить в виде

Рьо = {хо | Г (3 х1 У Х>- .. У хп) 1(<№Ю, Хо, Х1,..., Хп› < Е)}

для подходящего С 2+. Ясно, что №, лежит либо в Р\\ Рь,, либо в Рко Е

Поэтому Р == Ру и ЕЕ, м П,.

Остальные случаи разбираются аналогично.

4.4. Замечания. а) С точки зрения теорем Тарского и Геделя результаты 4.2 и 4.3 подчеркивают огромное расстояние от доказуемости до истинности: р С $,, аТ не только не принадлежит Х:, но даже выходит за пределы Х „. В следующем параграфе мы укажем некоторые верстовые столбы на этом пути;

6) Формально не оправдана предмествующими рассмотрениями, но имеет смысл классификация арифметических задач, т. е. вопросов «Верно ли, что РЕ Т?», по числу переменных кванторов в замкнутой формуле Р, записанной в виде 4.2Г).

Как показано в $ 1 гл. 1 книги Ди НД, гипотеза Ферма выражается формулой л:, а Римана — формулой яз, хотя есть эквивалентное ей утверждение

тнпа л..

5. Продуктивность арифметической истины

Х. Ролжерс [2] пишет: «Нетрудно заметить при относительно поверхностном исследовании. что почти все гипотезы. которые (Г) ннтенсивно рассматриваются математиками и (11) выразимы в арифметике, находятся на довольно низком уровне в классификации Уп. По-видимому, можно полагать, что человеческий мозг способен понимать и изучать только предложения с не более чем четырьмя-пятью переменами кванторов. Более того, можно считать, что всякие изобретения, подтеории и главные леммы в различных частях математики — это приспособление в помощь мозгу при работе с одной или двумя дополнительными переменами кванторов».

5. ПРОДУКТИВНОСТЬ АРИФМЕТИЧЕСКОЙ ИСТИНЫ

5.1 В этом параграфе мы обсуждаем последний аспект теоремы Геделя: возможность, исходя из любого перечислимого множества уже известных истин арифметики,. эффективно пополнить его новыми истинами.

С этой целью рассмотрим первоначальный варнант доказательства, в котором диагональный метод выявлен, а не скрыт в конструкции перечислимого неразрешимого множества. Удобно описать его, сравнив с доказательством теоремы Тарского.

5.2. Пусть задан некоторый язык арифметики (Г, Аг, ЗАг или их расширение). Будем считать, что выбрана фиксированная нумерация его алфавита, определяющая фиксированную нумерацию формул №. Для дальнейшего существенно, что конструкция не инварианта относительно замены нумерации на эквивалентную ей.

Как Тарский, так и Гедель опираются на следующую «лемму об аутореферентности».

5.3. Лемма. По любой формуле языка с одной свободной переменной Р (х) можно эффективно построить замкнутую формулу @ь, которая говорит: «мой номер не принадлежит множеству, выразимому посредством Р».

Иными словами, Ор истинная, если и только если Р (М (Ор) ложна, где М (Ор) — терм «имя номера Фр».

Доказательство. Для $ Аг эта лемма была установлена в $ 11 гл. П книги Ди НД. Для [., Аг формула Фр строится так.

Назовем диагонализацией формулы К (х) с одной свободной переменной формулу К (М (Ю)). Пусть Чая: 2+ — 7+ — частичная функция, «/ — номер формулы с одной свободной переменной |-> № — номер ее диагонализации». Результаты и методы гл. ТУ позволяют легко установить, что 41а5 вычислима. Поэтому ее график выразим формулой [, Аг, которую можно явно построить. Обозначим ее через «у = = Фар х», построим формулу К (х): Зи («у = Чав х”’ ЛР (и) и, наконец, положим

Ч: —\ В (М(-1А)) = диагонализация —1Ю.

Согласно определениям имеем

Ор истинна ==> номер - Р не удовлетворяет Ю == <==> номер диагонализации — А не удовлетворяет Р <=> <=> номер Ор не удовлетворяет В.

Лемма доказана.

Отметим, что проверка выразимости «у = 4129 хьв [., Аг требует болышой технической работы, из-за чего в книге Ди НД мы и заменили [., Аг на $ Аг

5.4. Далее рассуждения Тарского и Геделя в параллельном изложении выглядят так:

Тарский:

а) Предположим, что истинность выразима (формулой Р)

6} Тогла есть формула, говорящая «я не истинна» (Ор).

в) Она не может быть ложной (по своей семантике).

Г) Она не может быть истинной (по своей семантике).

д) Следовательно, истииность не выразима.

Гедель:

а) Доказуемость выразима (формулой Р)

6) Есть формула, говорящая «я не доказуема» (0.).

в) Она не может быть ложной (по своей семантике, иначе она доказуема и потому истинна).

г) Следовательно, она истинна;

д) Следовательно, она же не доказуема (по своей семантике).

Отметим, что пункт в) рассуждения Геделя в нашем пересказе явно использует гипотезу о том, что доказуемы лишь истинные формулы. В 1931 году, когда появилась .работа Геделя, специалисты были все еще заняты поисками финитных доказательств непротиворечивости аксиомы арифметики, так что принятие гипотезы Р <- Т проиворечило бы духу времени Поэтому в редакции самого Геделя рассужление вы глядит несколько иначе. Все это по традиции подробно освещается во всех учебниках логики. Нам достаточно заметить, что если О 52 Т, то Р ==Т и теорема о неполиоте верна тривиально, но мы настолько глубоко забл\ жлаемся, что это уже и неважно.

Более существенно для нас следующее обстоятельство: по каждой фиксированной концепции доказуемости, приволящей к перечислимому (или даже арифметическому !) множеству доказуемых истинных формул О, можно эффективно построить новую формулу, истинную, но не доказуемую

Уточним, что здесь понимается под «эффективностью».

5.5. Определение. Множество Е < 2+ называется продуктивным относительно версального семейства 1-множеств {Е}, если существует такая частично рекурсивная функция |, что для всех КЕ 2+ СЕ с < Р имеем ЕС О (Ри Г! (Е) Е Г\Е,.

5.6. Предложение. В предложениях п. 7.2 множество (номеров) истинных формул продуктивно относительно версального семейства

{Е„}, построенного в $ 6 ел. ГУ.

4 Зак. 1873 97

Доказательство. Будем для конкретности работать с языком Ё, Аг. Прежде всего построим перечислимое семейство {Рь (х!)} формул со свободной переменной х., таких что Р, выражает ЕЁ». этой целью определим последовательность термов | [А] в [., Аг, как в п. 8.Та), 5 8 гл. УГ, положив

ме =Е=-(...-- (1,1)...), & раз;

ИЗ И =хи.-=(8--1)-я переменная Г; Аг; РЕН 2] = 5 (Ри «1, 11

Пак З1 = (Ре (8, РИ (&)),

и затем напишем

Рь = ах (Я хз... (а хи (1 (#)] = 1 (4..4#))...)).

Рекурсивность функции Ё > М (Р,) легко проверяется методами 6 4. После этого, фиксировав перевод «у = Фав х», положим

Кь=Я хи+1 ("Хи 1 == Ч! ав ху) Л (Ри (х1))), 9р,=7 "(Ви (М (—(Вь,)))

и окончательно

1) ==М (ФР,).

Вычислимость этой функции следует из вычислимости М (Р,). Она удовлетворяет условию 5.5, для Т вместо Ё по лемме 5.3.

5.7. Концепция продуктивности предоставляет следующий подход к задаче исчерпания Т: начнем с множества О формул, доказуемых относительно системы аксиом Пеано Ах.; выразим О, формулой Р›.; положим Ах,. = Ах, () {@р,}; аналогично построим О., Р, и Ах. = = Аж () {Фр} и т. д. Из теоремы Геделя следует, что пока мы проделываем все это «равномерно эффективно», мы все равно не сможем получить целиком Т даже после трансфинитного числа шагов. Тем не менее, как показал С. Феферман, ценой неизбежной утраты эффективности мы можем таким способом получить все Т Аг, что дает об этом множестве неожиданную и философски интересную информацию.

Сформулируем в заключение результат Фефермана |271.

5.8. Принцип продолжения. Прежде всего для исчерпания ТАг недостаточно на каждом шагу добавлять к Ах; лишь формулу Геделя. Существует много других способов строить интуитивно истинные формулы, по-разному формализуя «веру в аксиомы Ахр.

Феферман использует, в частности, следующую конструкцию. Пусть система аксиом Аха уже построена (& — ординал) и множество номеров выводимых из Ах. формул выражается формулой О... Для любой формулы с одной свободной переменной Р (х) построим формулу Ву с интуитивным смыслом:

6. Вычислимые функции с очень быстрым ростом

если Р (п) доказуема (исходя из Ах») для всех термов-имен чисел пл, то \ухР (х) истинна». Эти формулы должны лежать в Т, и мы сможем поЛОЖИТЬ

Ахи+1 = Аха |) [Ва | все Р},

Ахв= () Ах» для предельных В. а <В

Вот способ указать Во явно. Функция п - М (Р (п)) вычислима как функция от л и М (Р). Выразим ее график формулой М (х, у, г) так, что для 4, тп Е 2*

_ [есть номер формул Р с единственной своМ (1, т, п) истинна <==> /бодной переменной х; т есть номер Р (п).

После этого положим

Ви =ууу2(М(М(Р), у, г) Ба (и)) > ЧхР (х).

5.9. Проблема выбора О. Это — наиболее тонкий момент; особенно остро стоит вопрос даже о существовании Ов для предельных ордииалов В.

Феферман показывает, как построить Ро для подходящей счетной

последовательности ординалов с пределом ^, не превосходящим во°*“®,

так, что окажется верным следующий результат. 5.10. Теорема. Все истинные формулы [1 Аг выводимы из И Аха. а<у Итак, пусть мы приняли аксиомы Пеано. Тогда для постижения полной истины в арифметике остается еще совершить трансфинитную последовательность актов веры в то, что

предшествующие акты веры не были заблуждением.

6. ВЫЧИСЛИМЫЕ ФУНКЦИИ С ОЧЕНЬ БЫСТРЫМ РОСТОМ

6.1. В этом параграфе мы приведем два примера истинных арифметических утверждений, не доказуемых в арифметике, скажем, с аксиомами Пеано. Оба они связаны с существованием очень быстро растущих вычислимых функций: в первом примере по построению, во втором — менее очевидным образом.

4* 99

6.2. Доказуемо вычислимые функции. Пусть Ё: 2+ — 2+ — некоторая вычислимая (т. е. общерекурсивная) функция. Представим ее график Г, в виде диофантова множества. Тогда общерекурсивность | означает истинность утверждения вида

ух И у Ях, ....хм (Р (х, у; жь .... Хм) == 0),

где Р —многочлен с целыми коэффициентами; кванторы относят к переменным из 2+.

Среди истинных утверждений такого рода некоторые доказуемы в данной формальной теории, скажем, в теории Цеано. Но заведомо не все такие истинные утверждения доказуемы. Действительно, множество доказуемых утверждений перечислимо; если п-е доказуемое утверждение определяет вычислимую функцию [», то функция Ё (п)= = |, (п) + 1 вычислима, но не содержится в списке доказуемо вычислимых функций. Иными словами, проблема распознавания вычислимых функций среди полувычислимых (заданных своими описаниями) неразрешима.

6.3. Теорема Рамсея. Пусть Х — некоторое множество; обозначим через 3, (Х) множество его подмножеств, состоящих из х элементов. Ясно, что если У < Х, то Х, (У) с Ф, (Х). Подмножество У называется однородным относительно данного разбиения ЭХ, (Х) на классы, если Ф, (У) целиком попадает в один класс. Обозначим через [1] множество целых чисел от | до п. Теорема Рамсея — это следующее комбинаторное утверждение: для любых т, г, К > 1 существует такое п, что для любого разбиения $, [п] на Ё классов в [п]. найдется однородное подмножество, содержащее > т. элементов. В частности, с помощью перебора вычислима функция Рамсея Ю. (т, г, К), дающая панменьшее значение п с таким свойством

Справедливо также усиление теоремы Рамсея. Чтобы его сформулировать, назовем подмножество [п] дисперсным, если количество его элементов не меньше, чем его наименьший элемент

Усиленная теорема Рамсея утверждает, что для любых т, г, Ё > 1 существует такое п, что для любого разбиения $, [п] на Ё классов в [п] найдется дисперсное однородное подмножество, содержащее > т элементов. Точно так же с помощью перебора вычислима вторая функция Рамсея КЮ (т, г, Е), дающая наименьшее значение п с таким свойСТВОМ.

Оказывается, однако, что хотя теорема Рамсея доказуема в арифметике Пеано, усиленная. теорема Рамсея уже не доказуема.

Скорость роста функции К чрезвычайно велика. Уже Ю, растет

т

..2 довольно быстро: Ю. (т, т, т) примерно как 2? (т раз), но А (т, т, т) не поддается никакому воображению. Эти результаты были доказаны Пэрисом и Хэррингтоном [24].

Глава VI. Рекурсивные группы

1. Основной результат и его следствия

Глава М

РЕКУРСИВНЫЕ ГРУППЫ 1. ОСНОВНОЙ РЕЗУЛЬТАТ И ЕГО СЛЕДСТВИЯ 1.1. Рассмотрим счетный «групповой алфавит»

А = {а,, а», ...; аг\ а; *,....}.

Выражения в алфавите А, включая пустое выражение Л, будем по традиции называть словами. Слово а:...а; (т > 1 раз) будем обозна-

чать а’; а’'...а`' (т > | раз} — соответственно а; "; будем считать, т что а’ = А. Слово аг”... а" называется приведенным, если оно пустое

или в его полной записи нет подслов вида а‘ а; иаа!'.

На множестве приведенных слов операция «соединение и приведение — вычеркивание всех подслов вида аа‘ а; ' а, определяет структуру группы с единицей Л, которую мы также будем обозначать 1. Это — свободная группа Г со счетным множеством образующих (а, ..., а’, ...}. Не обязательно приведенные слова также могут рассматриваться как элементы РЁ: они отождествляются ‹ результатом приведения в 2.

На А имеется каноническая нумерация: М (а;) = 21, Маг’) = = 2; — |. Все понятия, связанные с вычислимостью операций и перечислимостью подмножеств в А и $ (А) будут рассматриваться по отношению к любой из нумераций А, эквивалентной №, и любой из нумераций $ (А), согласованной с. № (см. определения в $ 1 гл. ПУ). Мы будем постоянно пользоваться следующими фактами.

1.2. Лемма. а) Множество Ё приведенных слов в 5 (А) разрешигмо.

6) Групповые операции в Е вычислимы.

в) Подгруппа С = Е перечислима в $ (А) тогда и только тогда, когда у нее есть перечислимое множество образующих.

г) Нормальный делитель Н <= С в перечислимой подгруппе @ = Е перечиелим тогда и только тогда, когда он порожден перечислимым множеством как нормальный делитель.

д) Гомоформизм Е — Е рекурсивен тогда и только тогда, когда рекурсивно индуцирэванное им отображение

{а1, .., ал, ....} > Е.

Это хорошее упражнение на владение техникой гл. ТУ, и мы оставляем его читателю Начать доказательство удобно с установления вычислимости операции приведения; все остальное делается более или менее автоматически.

1.3. Определение. Группа называется рекурсивной, если она изоморфна фактогруппе вида СИН, где в = Е — перечислимая подгруппа, а Н = С — перечислимый нормальный делитель.

Здесь можно было бы ограничиться подгруппами @ < Ё, которые порождены перечислимым подмножеством стандартных образующих {а1, ..., @л» ... }.

1.4. Замечания и примеры. а) Рекурсивные группы не. более чем счетны.

6) Группы, заданные конечным числом образующих и соотношений (конечно определенные, сокращенно к.о.), рекурсивны. В частности, рекурсивны конечные группы и конечно порожденные (к.п.) абелевы группы.

в) Подгруппа Н к.о. группы С не обязана быть к.о. (или даже к.п.) группой. Однако если она конечно порождена, то она рекурсивна.

Действительно, пусть (#1, ...йш.} — система образующих Н. Дополним ее до системы образующих {Ну, ..., Вт, Ата, -., В, } Группы С, где Ат+1,..., Ййв порождают С и связаны конечным числом соотношений, и определим гомоморфизм ф: ЕС, ф(а;) =; для п, ф (а) =1 для 7 > п. Его ядро.Ё порождено конечным числом соотношений между В, ..., В, и множеством {ап+1, @п+2, ...} и потому перечислимо

по лемме 1.2.г). Подгруппа Н < ЕЁ, порожденная а1, ..., аш, также

перечислима по лемме 1.2 в). Поэтому множество Н [\ Е перечисли-

мо. Но ф индуцирует изоморфизм Н/Н П Е ЗН Следовательно Н рекурсивна.

Основная цель этой главы — доказательство следующей замечательной теоремы Хигмэна [28], которая обращает простое утверждение 1.4 в следующую теорему.

1.5. Теорема. а) Любая рекурсивная группа С/Н (в обозначениях 1.3) погружается в подходящую к о. группу Е М.

6) Это погружение можно считать эффективным, т. е. индуци рованным посредством подходящего рекурсивного отображения ( -— Е.

Вот некоторые ее следствия.

1.6. Универсальная конечно определенная группа. Существует такая к.о. группа Ц, что любая к.о. группа С может быть погружена в 0 (значит, и любая рекурсивная группа погружается в И).

Действительно, любая к.о. группа изоморфна фактору ЕР по нормальному делителю, который порожден конечным множеством приведенных слов в Ёи всеми а; для # > п с подходящим п. Обозначим через / < < $ ($ (А)) Х 7+ разрешимое множество пар < конечная последовательность приведенных слов, п > и пусть М, (для ЕЕ Г) — соответствующий нормальный делитель. Построим «дважды бесконечный» групповой алфавит {а;к, а |7, > 1}, выберем рекурсивную нумерацию множества [. отожествив его с 2+, и зададим группу О, образующими {а;.} и соотношениями «№, записанными в алфавите (ал, а», ..}. Ясно, что И, рекурсивна. Из результатов следующего параграфа будет видно, что И, — свободное произведение всех групп Е/М№ , поэтому любая к.о. группа в И», погружается. Значит, любая

к. о. группа (И, в которую по теореме Хигмэна погружается И., УНиверсальна.

В работе М. К. Валиева [29] строится универсальная группа (/, заданная 14 образующими и 42 соотношениями. Там же указано, что можно ограничится 2 образующими и 27 соотношениями.

1.7. К.о. группа с алгоритмически неразрешимой проблемой тождества слов.

Пусть С — группа с четырьмя свободными образующими а, 6, с, ан соотношениями тар" = а`тса" пля всех тЕЁ, гле Е < 2+ — перечислимое неразрешимое множество. Из результатов у 2 легко следует, что в С р›- венство

Б-аБх = а7'сах

выполнено только для ХЕЕ (В самом деле, элементы 6-” аб" для т > | порождают в С свободную подгруппу, так что С содержит свободное произведение подгрупп, порожденных {Ь-*аь*|х>1} н {4-ча*|х > 1} с объединенными подгруппами {Б-‘а* = 4-*са` |хЕЁЕ}. Поэтому справедливость написанного равенства неразрешима (как мас* совая задача, пронумерованная х). и эффективное погружение С в к.о. группу дает неразрешимость проблемы тождества слов в этой к.о. группе.

Существование таких групп было впервые установлено П. С. Нови КОВЫМ

1.8. «Естественные» рекурсивные группы. Много примеров рекурсивных групп не являющихся априори конечно определенными, доставляет алгебраическая геометрия над полями алгебраических чисел Ограничимся типичным примером.

Пусть О» (0) — группа ортогональных автоморфизмов некотороге, п-мерного линейного пространства [. (над полем рациональных чисел 0), снабженного квадатичной формой 7. Пусть В — соответствующа;. билинейная форма. Для любого вектора хЕЁ с} (х) = 0 определена симметрия т, Е © (0):

т. (у) == у аи х для всех у Е [..

Инволюцин т, ЕО (9) составляют перечислимую систему образующих этой группы. а все соотношения порождены перечислимой (даже разрешимой) системой соотношений < =1. (1,1,т,)} =| для всех копланарных {х, 4, 2} (С. Беккен).

Подразумеваемая нумерация [. = (” согласована с любой нумерацией О, которая 2+ согласована со стандартной и в которой операции поля вычислимы.

1.9. Теорема Хигмэна родственна теореме о диофантовости перечислимых множеств (гл. П), хотя была впервые доказана раньше последней. Возможно, что оба факта являются частными случаями

2. Свободные произведения и HNN-расширения

подходящего общего утверждения о рекурсивных алгебраических структурах.

Во всяком случае использование теоремы о диофантовости значительно упрощает «рекурсивную» часть доказательства Хигмэна. Это показал М. К. Валиев, рассуждения которого мы приведем в $5, 6. Теоретико-групповой подготовке посвящены $ 2—4; здесь мы следуем Хигмэну.

2. СВОБОДНЫЕ ПРОИЗВЕДЕНИЯ И НММ-РАСШИРЕНИЯ

2.1. Пусть дано семейство групп ((:), ЕЕ 1, и семейство гомоморфизмов групп а; : А —> (;. Рассмотрнм класс семейств (Н, В;) гомоморфнзмов В; : С; -» В с условием: В; ›а; : А > Н не зависнт от Е Е Г. В этом классе существует едннственное с точностью до изоморфизма универсальное семейство ф; : С; -+ + Сь:, любое А

другое семейство (Н, В;) однозначно определяется гомоморфизмом у : + Ск —> Н А

для которого В; = у-$г. Ниже мы будем пользоваться только случаем, когда все &; — вложення; В этом случае *Ох называется свободным произведением групп С; с объединенными

А подгруппами ©; (А) С С;. Структурные отображения С; -» + Сь будем обоА

значать, как правило, ф;, возможно, с дополннтельнымн индексами. Структурный гомоморфизм Ф; ‹ @; : А -— + Сь, не зависящий от #, обозначим ф.

В случае А == {1} мы пншем просто * С: вместо * С;; еслн множество инА

дексов есть {1,..., п}, применяется запнсь С; * ::. * Спит. п.

Мы будем постояино пользоваться следующим структурным результатом. Пусть ©; : А -+ (; — вложения н пусть 5; С С; — такне подмножества, что

С: Ха: (А)= Па (4) 5$ и а; (А) $1 5 а: (А) 5› при $1 5+ 5 Е $;.

2.2. Предложение. Любой элемент группы . С; однозначно представляется в виде Ф (а) Фи, (51)... Фи, (5п),

2деа © А, 5% Е $4,, #} ЗЕ (у+, при ясех Г. п > 0, зовисят от элемента.

Это разложение будем называть каноническим.

Доказательство этого факта и дальнейшие подробностн см., например, в лекциях Серра «Деревья. амальгамы и 51.53 (Математика, 18:1, 1974, с. 3— 51.

2.3. Следствия. а) В условиях п. 2.3 структурные гомоморфизмы Ф, Ф; являются вложениями.

Это позволяет иногда отожествлять А и С; с подгруппами * С; относитель-

А

но Ф, Ф;. В следующих формулнровках мы так и поступим. Однако в многоэтажных конструкциях последующих разделов одна и та же груипа будет по-разному вкладываться в другую группу с помощью разлнчных композиций структурных отображений, и за ннми придется тщательно следить.

6) С: Пай; = А при Е- | (в * 01, т. е. 4 (00 П $, бу) =ф (4).

Для доказательства включения С воспользуемся прелложением 9.2: иначе мы имели бы Ф); ($1) == Ф; (5;) вопреки единственности. в) Пусть дано семейство вложений В; : Н; > 6 и подеруниь 0 = а, та»

кая, что В; (Н:) Г а, (А) = ацВ) для всех Ь В *-0 ФЕВ.

Тогда композиция В ‚ В — АЦ; не зависит от Ти потому определено каноническое отображение *х Н; > *(;. Оно является вложением. В частно- [5] А

сти, подгруппа В + (;, порожденная Ф; - В; (Ы:), изоморфна * Ньь А В Действительно, каноническое разложение элемента * Н:, описанное в в 0. 2.2, переходит в каноннческое разложение его образа в * С}, 7.

г) В тех же обозначениях имеем

Н) ПАВ в + бь (: п 201 (= Н1) ПОу=Н) в * (. Г: А

2.4. Образующие и соотношения. Пусть М — некоторое множество, а В — векоторое подмножество свободной группы Ем, свободно порожденной М. Тог-

да через | М : ® рбудем обозначать факторгруппу Ем/Ю, где В — нанменьший нормальный делитель Ем, содержащий К: Это заданве группы образующимв

(М) и соотношеннями (Ю).

Мы будем дополнительно пользоваться следующими вольностями записи,

а) Если М имеет иепустое пересеченне © какой-то ранее описанной группой, то следствня из соотношений в этой группе подразумеваются входящими в В, даже если они не вылисаны. Упомннанне об ® может вообще быть опущено, если сверх таких соотношеннй ничего больше нет. Например, еслн Е, РЕ Сб — две подгруппы, то | Е () Е} — порожденная ими подгруппа в С ат, п.

6) В В вместо, скажем, а:а;' мы можем написать ау =

Пример. Если @; : А -—» (; — вложения, то * 6: задается образующнми

в соотвошеннямн так:

| (110: (а) =@; а) для всех а6А;, 1,16] |- 16!

Введем теперь фундаментальную для всего лальнейтего конструкпню (Г. Хигмэн, Б. Нейманн, Х. Нейманн).

Пусть даны два вложения групп @, В: А 4

2.5 Определенне. НММ№-расширением группы Ц (относителони А, а, р) на-

эмвиется сруппа к = 160 (В: Ем (а) == В (а) для всех аб А] 2.6. Предложенне. Следующие гомоморфизмы являютгя зложеинямц:

а; © > К в! класс в © С то соотношений с к 6) С+ {1 -— К. 20е свободное произведение берень-л оттосилиеноно вд0-

А жений а |-—- В (а), и |-> ‘а (а) &

Доказательство. В группе С + {и"} подгруппа (, порожденная С и и-Та (А)и, изоморфна Сзи-!а (А) и. Действительно, каноническое разложение элемента второй группы имеет внд

ви < (1) ибо ... бп и а (ап) и, где 2, ЕС, в», ..., 1 Е б\\{1}; ат, ..., п, 6 А\{!}, ® ВА,

и поэтому имеет канонический вил также в С * {и}, Аналогично построим подгруппу

У = (+08 (А)0-1 С С + {и}.

Отождествим с Ии У группу @ = С» ш-! Аш посредством изоморфизмов, тождественных на С и переводящих ш-1а\, в и-1< (аи, «В (а)о-! соответственно.

Рассмотрим группу (С * {и"}) * (С * {5"}). Группа бо \ канонически

вложена в иее, и элемент { = ио удовлетворяет соотношениями {№ (а)ё = = В (а) для всеха С А, потому что мы отождествили и-1а (а)и == В (а)у-\, Кроме того, из предложения 2.2 видно, что и-1би, 9бу-' порождают в (С * {"} + (6 + {©} свободное произведение с объединенной подгруппой

А, вложенной посредством отображений а1-+ и-!а (а) и, а|-» «В (а) и-* соответственно. Значит, Си {101 также порождают свободное произведение, описанное в формулировке (применить сопряжение посредсгвом с).

Поэтому подгруппа К’ =|С |] {1{= и} | © (бии"} » (б * {"})

является гомоморфным образом К, и утверждения а), 6) справедливы для К.’ Более того, каноническое отображение К -» К’ является изоморфизмом. Для проверки достаточно заметить, что существует изоморфизм.

К * {п} 5 (6 * {и"}) + (С * {="}),

переводящий Ё С К в 10.

В частности, порядок Ё в К бесконечен. Преложение доказано.

Нам понадобится уточнение и обобщение этого результата в лвух направлениях. Во-первых, следует рассмотреть итерацию НМ№ММ-расширений; во-вторых, связь Н№М—расширений группы и подгруппы. Объединим все нужные факты в одной формулировке.

Предположим, что задано целое семейство пар вложений а, | ‚ > — С (ГС /) и подгруппа НСС с условиями аг! (а; (А) Г] Н) = В; \ (В, (А) ПН) = В; С А-— подгруппы. В этих условиях имеем

2.7. Предложение. Положим

Ке=1 6 ОЕ пе: и 1 а (а) и = В (а) для всех 6 1, а6А;| Кн=НО{и [16:11 а: (Б) и= Ва (В) для всех 61, ЬЕ Ви.

Тогда а) {{:} свободно порождают свободную подгруппу в Кс;

6) естественные отображения б— Кси Ки — Кс:В |-> И являются вложениями. Кроме того, Кн | б = Нв Кс.

3. Вложения в группы с двумя образующими

Доказательство. а) Если бы в Кс из имеющихся соотношений следовало нетривиальное соотношение между {;, оно сохранилось бы в факторе Кс

по наименьшему нормальному делителю, содержащему С. Но в этом факторе соотношения #1“; (а) = В; (а) превращаются в тривиальные | = | и ннка-

ких ограничений на образы & не накладывают. Это доказывает первую часть. 6) Разберем елучай одноэлементиого /. В обозначениях доказательства предыдущего пункта рассмотрим Кс как подгруппу (С + {и"}) + (С + {"}). В

С * {и"} имеем по предложению 2.2 Н * {ип} Г] б*и— © (А) и= Н*и- а (В) и и аналогично в С* {5”}

Н * {5^} [С * 58 (А) 1 =Н * 58 (В) о-т.

Описанное выше отождествление ( с У отождествляет эти пересечения с подгруппой

И, =Н + ш-1! В ШС С+ш-1 Аш=7. Из следствия 2.3в) находим каноническое вложение

м м *{0"\) — (С* * (С*+1т). (Ни) » (Ноль — (бит +40 + 40")

Но, как в конце доказательства 2.6, группа слева есть Ку + {0”}, а справа — Кс + {5"}, что дает вложение Кн -* Кс. Далее (пересечение в (С + {и”}) „(6 * {5"}):

(Н * {ип}) * (Н*{5"},[]б + о-1а (А) и=Н*и-—а (Ви, у?

откуда. пересекая еще с С, получаем Н. Тем более, К, ПС = Н.

Отсюда случай общего / получается для конечных / несложной индукпией по п, а для бесконечных — переходом к индукгивному пределу (здесь — объединению). Подробности мы оставляем читателю.

3. ВЛОЖЕНИЯ В ГРУППЫ С ДВУМЯ ОБРАЗУЮЩИМИ

В этом параграфе мы докажем результат, который будет использован в дальнейшем и в то же время выпукло продемонстрирует в простой ситуации приемы уменьшения числа образующих при вложении.

3.1. Предложеиие. а) Любую счетную или конечную группу можно вложить в группу с двумя образующими.

6) Если С рекурсивна, то вложение можно сделать рекуосивным.

Доказательство. а) В 2» 2 = {6"} + {"} есть свободная подгруппа счетного ранга, например:

$=1{6-о6! |1 > 0} |.

Отсутствие соотношений между образующими ь-ЮЫ немедленно следует из

предложения 2.2. Поэтому если С — свободная счетная группа, го она погружается в 2 + 2. В противном случае можно попытаться представить С в виде Ё/М, где Р счетна

4. Хорошие подгруппы

и свободна, погрузить Р в 2+2 и затем рассмотреть индуцированный гомоморфизм 2/М » 2 *« 2/№', где №’ — нормальный делитель в 2 # 2, порожденный №, К сожалению, №’ Г] ЕР может быть строго больше М, так что этот гомоморфизм не обязан быть вложением. Следующая конструкция показывает, как в этим бороться.

Пусть {ст, 55, бз, .} — счетная система образующих группы С, в; 3 № ати постронм следующне расширення группы С:

1) С: 4! }.

2) М сширение группы С з {и"}:

| Сб*{и"} {и лтинеиеь, 151,2, ...}|.

Учесть, что и, ив; порождает в С = {и"} бесконечные циклические подгруппы.

3) Свободное произведение Р этого НМ№ММ-расширения и группы {»"} * {7 с объединенными подгруппами| {11, Ё,...} |, 1{6-№6 | { > 1}| относительно изоморфизма

=> об", {> 1.

4) В Р есть две свободные подгруппы ранга 2: | {5, о}| я | {м, Ь} |. Отсутствие соотношеннй между и, Ь следует из того, что они не могут появиться в факторе по миннмальному нормальному делителю, содержащему С, &,, ч,

Окончательно построим НММ-расширение группы Р:

@=1 РЦ {а} : а ва=и, а-Коа=ь]|.

Для завершения доказательства осталось проверить, что О порождена элементами а,

Действительно, очевидную систему образующих @ составляез множество |8, ВИ> Ш; и, ва, 6}.

Соотношения р; = и-\Е ий позволяют исключить п}.

Соотношения Ё& = Ь-'96; позволяют исключить &.

Соотношения и = а-\а. и = афа-\ позволяют исключить и, о. Это доказывает первую часть предложения. Следующий анализ конструкции усланапливает вторую часть.

Выражая &; через а, Б в @ с помощью выписанных соотношений, находим р; = е; то@ соотношений в О, где в; =а-1-' а6-1а5-та-1 Ма-1х х Баь-? аба-' 53. Поэтому в группе {а”} * {5"} подгруппа |{е;|# > 1}|= Е обладает следующим замечательным свойством: любой нормальный делитель № < Е порождает в {а"} + {5"} такой нормальный делитель №’, что Е [} №’ = М (ср с обсуждением в начале доказательства).

В частности, если {8;} — перечислимая система образующих группы С, связанная. перечислимым множеством соотношений, то отображение 8; 1> е; то4 соотношений порожлает рекурсивное вложение С в рекурсивную группу Е/М№’, ибо №’ перечислимо вместе с М.

4. ХОРОШИЕ ПОДГРУППЫ

4.1 Определение-лемма. Густь С — конечно порожденная группа. НСС — ее подгруппа Н чазывлется хорошей. если выполнены следующие условия:

а) Существует конечно определенная группа К, ее конечно порож денная "одгруппа [ и вложение СС К, такое. что С Г] [= Н

6) НММ-расширение Кс =1С0:{1}: ГИ = п для вех ВС Н| вкладывается в конечно опреде- „енную группу

в) С+С вкладываетиея в конечно определенную группу.

Н

Доказательство эквивалентностн. а)= 6). Пусть СС К, Ё удовлетворяют а). Тогда Кс вкладывается в НМ№ММ-расширение

КИ {8}: ЧЁ 7 для всех [С Ё| в снлу 2.6. Оно коиечно определено: к образующим К нужно добавить {, а к соотношениям между образующимн К — соотношения {#-1/;{={;, для конечной системы образующих {1} группы Ё.

6) => в). Группа ых С вкладывается в Кс в снлу 2.66), а Кс вкладывается

в к. о. группу по предложению 6). в) => а). Пусть Сб » СС М, М конечно определена. Тогда положнм К == М, н

Е = образ С при сквозном вложении Фо : С -» С» С -» М и вложим С в К поН средством $; ; С -» С+ С(-» М. Из того, что Ф, (С) Г] Фо (() = Н, следует Н

требуемое.

Основная цель этого параграфа состоит в сведении теоремы 1.5 Хигмэна к доказательству того, что перечислнмые подгруппы в 2 + 2 хороши. Для этого и для дальнейших нужд нам понадобится следующая лемма.

4.2. Лемма. Пусть Ю — хорошая подгруппа к. п. свободной подгруппы ЁР,

В — порожденный ею нормальный делитель. Тогда Р/Ю можно вложить в к. 0.

группу. Доказательство. Пусть + — вложенне Рю ЕЁ вк. о. группу К (см. 4.1в)) н пусть фт, Фо : Е > Е* Е — структурные отображения. Рассмотрим два [5

вложения Ё в КХ Р/В:

а: | |+ <1° (р, >, В: /[-+ «9: (р, Р.

На подгруппе КСЕ онн, очевидно, совпадают. Поэтому они индуцированы гомоморфизмом

у: Р&Р— КХ РК,

который нмеет тривиальное ядро (это так пля композипии % с проекпией нл К, совпадающей с Й. _ Построим НММ№-расширение, переводящее г Хх {1}: Ез Е -лх г/к в Г:

у: 1=1КхЕ/® Ц {1}: 1 Фоф; (Л, РЁ = 4 оф, (р, >, 1—1 «о ]([), 121 = о фз (Л), 1> для всех } ЕЁ].

Очевилно, [, содержит Ё/Ю. Покажем. что она коиечно определена. Образующие Ё: {1 Ц {отмеченные образуюшие К} |] {отмеченные обра-

зующие Е}. Эта система конечна. Соотношения в [: а) {соотношения между образующими К}; 6) (соотношения коммугирования между образующими К и образующими

Е}.

Наложив их. мы можем считать, что дальше работаем в АХ Р. в)

11 (оф (Й, 12 '=<«- Фи (]), Р, 1 Чофе (Л). 1> != < оф» (Р, №,

где ) пробегает отмеченные образующие Р»

г) Соотношения между образующими РЁ, принадлежащие К.

Систему соотношений Ко = а) |} 6) {] в) можио взять коиечной. Остается только проверить, что г) следует из иее.

Пусть Ю’С РЁ — нормальный делитель, порождениый Ко, т. е. ядро естественного гомоморфизма Ё -> |^ (] Е(] {#} : Ю.|. Мы хотим устаиовить, что В’ = Ю. Включение Ю’ С: Ю очевидно,. Проверим обратное включеиине.

Для | 6 Е положим {’ = } то К’, {1,3 = Фь,з (7) 6 К. Тогда из со» отношений 6) и в) следует, что в КХ Ё/Ю’ имеем

т <А, 1> = «р, 1> < ЁЪ, 1 <, 1> = <р, 1>.

С другой стороны, если / С К, то, поскольку Рр * Е вложена в К из еоотвошений а) следует, что /, = р. Поэтому [' = |1, так что Ю С В',

Выведем из этой леммы редукционный результат.

4.3. Предложенне. Если все перечислимые подгруппы в 2 * 2 хороши, то теорема Хигмэна верна.

Доказательство. Пусть С — свободная группа, порожденная перечислимым множеством свободных образующих {81}, {= 1, 2, 3, ;.:, МСб-— ее перечислимый нормальный делитель. Покажем, как вложить С/М вк. о. группу. у Рассмотрим сначала вложение С -+ {а"} * {5}, #; |-» Ц, где [Ц описаны в конце $ 3. Пусль при этом вложении М порождает нормальный делнтель №’ С {а"} * {5"}. По замечанию в конце $ 3 С/М вкладывается в {а"} + {5п}/М№'. Но №‘ перечислим по лемме 1.2 г), ибо порожден образом перечислимого множества при рекурсивном отображении. Значит, М’ — хороший нормальный делитель. Лемма 4.2 показывает тогда, что {а”} + {5п}/М'’ можио вложить в к. о: группу.

РУ В заключение этого параграфа установим несколько полезных свойств хороших подгрупп.

4.4. Лемма. Пусть Е, РС. С — хорошие подгруппы. Тогда

а) Е ПЕ — хорошая подгруппа;

9) 1Е ОЕ] («сумма Е и Ев 0») — хорошая подгруппа.

оказательство. а) Шусть $, м-в и Фу, ф. : (-

— С+ С — структурные гомоморфизмы. Пусть М., М. — такие к. о. группы, Е что С «(СС М; и = М.. Отождествим Ф; (6) © М, в $1 (б) С М. сб н Е построим группу М! = М. Она конечно определена (к соотношениям в М; и М.

достаточно добавить соотношения Ф, (81) = Ф! (5;) для конечной системы образующих 0). Пусть Фу, Ф» : М,, М. -» М, *« М. — структурные вложеиня.

Положим К = М, : М», [Ё =: $! ° Фо (() и вложим Св К посредством ф› ° фа.

Утверждается, что @ Г] Ё = Е Г Е (как подгруппа С в К). Действительно, фт (М!) Г $: (М.) = С с каноническим вложением в М, * М.. Если в М, взять

лишь Фо (0), ав М, лишь Ф. (С), то пересечение с объединенной подгруппой С даст Е и Е соответственно, а друг с другом Е [| РЁ. 6) Подгруппы ф: (1 ЕЦ) ЁЕ]|) и фо (Сб) вС . 0 имеют одинаковое пересечение

с объединенной подгруппой: они ее содержат. Поэтому в силу 2.3г) в С + С. имеем 7:

Фа (Е ЦР) Ц Фз (6) 1П фи (6) Е Ц ЕТ, т. е. поскольку Е объедииена,

1 Фа (2) Ц Фз (6) [ П $1 (6) =ЕЦЁЕ!.

5. Ограниченные системы образующих

Аналогично 1 ф1 (Е) ЧФ: (СТП $1 (б)=1ЕЦЁЕ|.

Обозначения согласованы с тем, что эти пересечения отождествляются в объеднвенной подгруппе произведения М: + Мо, построеиного, как в пуикте а).

Прнменяя 2,:3г) к этому произведению, находим | Фу (| Ф1 (2) Ц Фз (6) ) Ц ф› (1 ф: (Е) Ц фз (6) 0 Пб=| Е 10 Е|.

Но группа |1 ‹ Фо (С) ) Ф. < Ф› (0)| Г] (6, очевидно, содержит правую часть этого равенства и содержится в левой, поэтому она также совпадает с | Ё {) —|

Наконец, |фг ` Фо (0) ] Фз ^ Ф› (()| конечно порождена в к. о; групие М! & Мо, что завершает доказательство.

4.5. Лемма. Пусть С, Н — к. п. подгруппы к. о. групп. Тогда любой гомоморфизм С» Н переводит хорошие подгруппы С в хорошие подгруппы Н.

Доказательство, а) Если А С: С хорошая, то АХ {1} С СЖХН— тоже хорошая: по вложению ((, А) в (К, [) условиями 4.1 а) строится очевилное вложенне (С Хх НЙ, АХ {1}) в (КХ М, [), которое также удовлетворяет 4.1а), ели М — к. о. группа, содержащая Н.

Наоборот, если АХ {1} (СХ Н хорошая. то по вложению 4.1а) (б Х ХИН, АХ {1}) в (К, Г) строится соответствующее вложение (С. А; в (К. СХ {1}:

6) Пусть теперь $: @-» Н — любой гомоморфизм, Е — его график {АС -— хорошая подгруппа. Тогда имеем в СХ Н

1} ХФ(А) = АХ {ШИ х ПР х ими хи.

Из предположений относительно Сб, Н ясно, что Е — хорошая подгруппа в СХ ПН. Из пункта а) видно, что остальные подгруппы в правой части формулч тоже хорошие. По лемме 3.2 {1} Х $ (А) — хорошая подгруппа. Ноэтому и Фф (А) хорошая.

5. ОГРАНИЧЕННЫЕ СИСТЕМЫ ОБРАЗУЮЩИХ

5.1. Пусть (7 == | (4%, :.., а}. Пп>1Ы— группа, свободно порожденная образующими а;. Назовем подмножество Ю’С. С’ ограниченным, если сушест-

вует такоет > 1, что любой элемеит Ю’ может быть представлен в виде а; „.. а", „

& [4 2. . В этом параграфе мы докажем следуюший частный случай посылки прел-

ложепия 4.3. 5.2. Предложение. Если подгруппа Н’ С: С’ порождена ограниченным пе-

речислимым подмножеством Ю’ С 0’, то она хороша.

Следствие. Го жг верно для С’, являющихся к. п. подгруппами к. о. групп (воспользоваться леммой 4.5).

В следуюшем параграфе будет показано. как общий случай выводится ив

этого. Доказательство 65.2. состоит из очередной серии редукцнонных

шагов. 5.3. Первая редукция. Рассмотрим в свободной группе

С =|{а0, 60, 0; -.-; @гв, Отв, Ств} |

н екоторос множество «слоеных» слов вида

=] ах д... ат Ь хп } К | ахо бо схь а тт бп с г

и порожденную им подгруппу Я < С. Мы покажем в дальнейшем, что если ВЮ пгречислимо, то Н хороша. Это — частный случай 5.2, к которому общая ситуация сводится следующим приемом.

Пусть даны (', В’, как в п. 5.1. По каждому элементу &* => аа аи: а," Ев' построим элемент д © С следующим образом. Представим &’ в виде

п п а

П аз: П а... П ат, , [3 р . { = 1 { =1 =]

где

хь При Г =={., Хк,г =

О при.

После этого положим

п п в=| | ал Ес, 1 ...| П арг. бр стгз .

{= 1 [=

Если Ю’ перечислимо, то множество Ю всех элементов 2. полученных так из всевозможных 8’ С Е’, перечислимо.

Рассмотрим сюръективный гомсморфизм Ф: С — С’: ф (а;) =а;, ф (5;) = = Ф (с) = | для всех [= 0, .... п. Ясно, что ф (В) = В’ и, значит, Ф (Н) = — Н’. Из леммы 4.5 тогда следует, что если Ю хороша в С, то Ю’ хороша в С",

5.4. Использование диофаитовости перечислимых множеств.

Начиная с этого места, мы фиксируем пару (С, перечислимое К), как в п. 5.3. Вмесго гп будем писать {> | и определим множество ЕЁ © 2+1 условием

В == [ах бо схо ... а! с! «Хо, ..., Х> 6 Е].

Нетрудно убедиться, что перечислимость К равносильна перечислимости Е; Мы покажем сейчас, что Е можно представить в виде проекции на первые 1 4 1! координат множества

м Е; С (2) +1 х (2)"—", т > 1-|-2, п

$ == | где каждое из Е; задается одним из уравнений вида

Хх ==с, 6675;

ж=х,, <] <т

или

хи =, ха,

хь=х,-х:, где [1 <<] «Е < п.

В самом деле, пусть Фи, :::, е С (1, —-1}, 8 = <$ь, .., >. Рассмотрим перечислимые множества

28 — {Со +... 0 6 (2+ 0 {0+ Кб +... 8, м6 Е}.

По основной теореме гл. УТ существуют такие многочлены с целыми коэффицн-

ентами Р@, что

Е& = проекция 0-уровня РФ в (2+ |] {0})1+1 х (2+)"-1 на первые 1-1 координат «ло, .::, Х1>. При этом можно считать п настолько большим, чго

(7-7) множества «пропадающих» при проекции переменных. реальио входящих в Р8 и

Р8”, при 6-Е д” не пересекаются. Добавив к пропадающим при проекции пер?- менным еще (п -- 1\2+3 новых переменных тат © < <-п, | = 1, 2, 3, 4),

мы получим, что Е можно представить в виде проекции на первые / -|- | коордннат 0-уровня многочлена

— 2 [ ч ? о=П (58 (воле, ..., 1х Ха, ян) -- У (вм У у? 5 ++ р. =0 =. И8

4 2,

1 — _ +2, ”! р 718 )

14-3 __ уже в 7+! х (7+ "+02 Г.

Наконец, чтобы представить множество @ == 0 в вите ппоекции пересечения

м п Е; описанного выше вида, будем вводить дополнительные переменные сле-

5=1 дующим способом. Пусть ж, ..., х+ — переменные, входящие в ©. Вместо @ = 0

напишем О, = 0», где 0, — сумма одночленов @ с положительными коэффициентами, а О› — с отрицательными. Тогда 0-уровень @ = проекция (х1-+: = @:) П П би. = 095) П (+, = хз). Если 9 и 05 суть константы или переменные, искомое представление найдено. Иначе, скажем, (; можно представить в виде (©; -- 01 либо О; - @ и написать, введя дополнительные переменные:

(4. = 0: -- 01) = проекция (х14+з3 = 91} ПГ (хыа==91) П (хна=хнз а).

Индукция по сумме коэффициентов и степени () даст требуемое. 5.5. Вторая редукция. Теперь мы считаем, что для пары С, К, описанной в м

п. 5.3, зафиксировано представление Ё в виде проекции [] Е‹ вида, описанного

$= вп 5.4. В этом пункте мы покажем, что подгруппа 'Н С (, порожденная К, хороша, если хороши все подгрупгы НСС, $5=1..... № описываемые следующим образом:

С =|{а, в. Со, ..:.)@т, т, Ст, а, Ь, с, ..., 1, 64, 61} |, т \—1 [ _ — т Я, = | П < ый) П айысй | Пас лузт ве] =! " ‘ = | 1=0

С этой целью положим

т -_1 | -1 т х х —х. - -Х х. Хх а (хо, ..., Хт} = П пы) (п ди } П аз Ь;:с, 1. (1)

1-1 = 1 1=0 Множество слов {а (хо, ви:, Хт); <, инь Хт> © 2Т+1} свободно: действительно, при соединении пары таких слов (или одного слова и обратного к другому такому слову) взаимное сокращение не может загронуть «середины» каждого слова,

состоящей из символов а;, 68;, Сь Отсюда следует, что

Н, =

>=

м Го, .--)Хт). <Ххо, хоез Хт>> [м П в.

ав 1

— М — — = и подгруппа Я = 0, м С С хороша, если все Нз хороши. Наконец, 5= [НЦ {ал Иа, аль... , ат, бт» Сту @л, Ва» 1, ++. , м, БЫ» 61} [== ! м х х = | П аЁыс!, <жо, ..., х1> © Е == проекция п, Е, О {+ь, Иа, Ча, 1=0 = . .у а, Ы. с1 } |, откуда _ Н= [ВЦ {ал а, +3, В СИ ГП (ао, +. ,Ы, 1} |

и эта подгруппа хороша вместе с Л.

5.6. Коиструкция группы К. Мы будем проверять. что НЯ. © б — хорош ие подгруппы, пользуясь критерием 4.1а): явно построим конечно определенную

группу К = С и конечно порожденные подгруппы [. С: К, такие, что 1.5 ([] С С= РНР, для всех $ = 1, ..., М.

Группа К будет построена как кратное НИЛ №-расширение 0. а) Первое НМ М-расширение. Положим

Ко= |б Ц {1, ..., т}: Во |, где Ко — множество соотношений вида т и=а: Вс, 1=0,...,т; И ын=а, В ср; (2) {; коммутируют со всеми остальными образуюшими 0. 6) Второе Н№ММ-расширение. Положим К=1 Ко Ц {плз ТЕ <Ь рае ри <т}:В |, где Ю — множество соотношеиий вида ПЕ ль ар 6, с, ИСИ ср (3) (№ коммугирует с {к и остальными образующими С. 14,

В отличие от 5.ба) не вполне очевидно, что К есть НМ М-расширение Ки. Для проверки этого достаточно установить. что отображение ф.;в множества

{образующие б} (/] {11} в себя (р фиксированы, Е 34 Ё, / 5+ ®): ыЫ - а: БС, су —- 1 с,, в-ц,

тождествениое на остальных образующих С. продолжается до некоторого автоморфизма подгруппы | С (] {1%} | < К.. Имеем

р‘ и {2 } |= [+ [к | (и =ЬЕ 518) в =с)... |,

где многоточие заменяет соотношения, не зависяшне от 61, С} и потому перехопящие в себя при применении ф,)к. Выписанные же два соотношения при применении ф:;к переходят в следствия соотношений в Ко: первое в

ГЕТа; ус; в =а: 61 с, а второе — в т 1 СИ = 11 с).

Остается учесть, что { Е Ё и ] + #. Из определения К видно, что К конечно опрелелена;: из свойств НММ-

расширений — что бак. 5.7. Конструкция полгрупп [з С К. Вид подгруппы Г. будет зависеть от уравиения, определяющего множество

Е: (п. 54) Определим запас групп, среди которых содержатся все Ё,:

= |{20..- 000... 0), , е |

[7 =1{4(0... 0), 11), ("зы М}, Грь=1{а (0... 0), Ц, ба, в (БЕ, Г. ЕТ у, =1{а (0 ... 0), и, (дв, Ма (из, Г ®)} |, и аналогично в обозначениях 5.5

Не = | {а (хе, + ееу Хт), х: =с} |,

5!

п =Ца(0, - +, Ят), Хх} |,

вы

Дь=(а(хо, ...,Хт), ХЕХ, Х |,

бы ==! {а (0, ---› Хт), Хи ==х}2} |.

Ясно, что [3 конечно порождены. Остается последняя серия проверок;

5.8. =бПы, Ни =СПЁЕЦ вк.

6. Окончание доказательства

Прежде всего из (1) — (3) находим 71а (%0, ..., Ат) Ц ==а (%0, . +, Ха» ХЕ Т, Х1 +41,» +... Лт)» (4) Гра (20, „+. Хт) Ива (0, ++. , Ут), (5)

где у=х:-+ 1, ув=хь- хр, Уз==х, при $1 Ё

(при проверке последнего равенства учесть, что # > 1 т, так что /к коммути-

рует со средней частью слова а (хи, ..., Хт), состоящей из а 6, сё, «|: Отсюда следует, что

1=| 5 {И =, Я И = Но и, И, = Нк Ц {лань ИНЬ Е}.

В самом деле, включения С очевидны. Далее, начав са (ху, :.., Хт) и применив сопряжение посредством {,, мы можем как угодно изменить г-ю координату в силу (4): это сразу дает включение [1 > В; и потому требуемое равеиство. Аиалогичио проверяется второе равенство.

Третье: сопряжение с помощью {4 увеличивает {1-ю и #-ю коордииаты на 1, а с помощью #;#, —/-ю и А-ю, потому что можно получить любой вектор с хк = = х; + х; исходя из нулевых координат на этих местах.

Четвертое: сопряжение с помощью &ув увеличивает х; иа 1, хь на ху; #у1и аналогичио, что позволяет получить любой вектор с хь = Х)хь исходя из иулевого:

Эта новая характеризация групп [3 показывает, что [.з (] С > Л); для всех $. Остается установить обратиое включение.

С этой целью заметим, что любой элемент из [.; с помощью соотиошений (4) и (5) может быть представлен в виде ТА, где ТС | {1, в} | (набор допустимых иидексов {, {{# зависит от $) ий С Б;з (то же рассуждение, что и выше). Но по предложению 2.7 а) все {1, #ж} порождают свободную подгруппу, имеющую тривиальное пересечение с С (см. доказательство 2.7а)). Следовательно, если

ТАС 0, о Т= Г ийЕ Н,, что завершает доказательство.

6. ОКОНЧАНИЕ ДОКАЗАТЕЛЬСТВА

6.1. В этом параграфе заканчивается проверка посылки предложения 4 Зи тем завсршается доказательство теоремы Хигмэна.

Положим С == | (а, 65} | и пусть НСС — перезислимая подгруппа. Мы покажем, что М хороша. Первый шаг состоит в редукции задачи к доказательству того? что хороша некоторая конкретная подгруппа

НС 6' = 12,

не зависящая от Н. Чтобы определить Н’. введем сначала рекурсивное (бесконечное) перечисление у: 2+ ->

1 (27° 3" р’,г) =. Па’ "чье рана о "че+з ое г * "= 0

После этого положим С’ —=|{а, 6,1, о, в.а, 2\ |.

1:5 ({а, 6, а-1, 5-1} б': П а ТН › [] (0-аоб” ‘о ртн+т, > 0 > В’ =| {т (6) в" 4" 5 С5({а, 6, а-, »-), пе 2+, в=у(т)} | < 0°.

Выписанная формула определяет т на не обязательно приведеиных словах, и приведение может изменить с-образ. Слово т (#)спае". образующее Н’. однозиачно определяется по своему номе-

ру п. 6.2. Лемма. Если Н’С С’ хорошая подгруппа, то любая перечислимая под-

группа НС С хорошая. Доказательство. а} Положим

НЫ’ =1| {т (й) сп 4е" | образ ПЕН, пе 2+, й=у(п)} СН’. Тогда "= НЫ’ Ц [{а, Б, г, о, стае" | пеу- (В) |.

В самом деле, включение © очевидно. Обратное включение следует из того, что множество образов элементов с" деп, п > 1. в факторе 0’ по ядру, порождеиному а, 6. [, и, свободно. Поэтому по каждому приведенному слову от образующих т (2) с"42>П последовательность номеров п этих образующих восстанавлизается однозначно; и если все они лежат ву-! (Н). то слово лежит в НД”.

Значит. М” есть пересечение М” с подгруппой, порожденной ограниченным перечислимым множеством образующих (у-! (Н) перечислимо вместе с НМ). Ш1оэтому Н” хороша. если Н’ хороша.

6) Положим

Н=| {Е (И) АСН} | 0".

Легко убедиться, что

НЦ {са е[=1Ы” 0 {с, а, е} 1. Поэтому

Н=1Ы" 0 Це, а, ИП 1 {ат6, 5, 1} 1.

По лемме 4.4 Й хороша. если М” хороша. в) Наконец, рассмотрим гомоморфизм ФС’ -— @ переводяший а, Ъ в себя,

кисаев!1. Очевидно, ф (В) = В. По лемме 4.5 Н хороща, если Н хороша. 6.3. Приступим к доказагельству того, что подгруппа Н’С-. 0” хорошая: С этой целью посгроим коммутативную диаграмму вложений групп.

6 -К-К о НЕ

со следующими свойствами:

2! К определена конечным множеством образующих и ограиичеиным перечислимым множеством соотнощений; 2 порождена ограничеиным перечислимым множеством слов в образующих К;

6) [’2 [ есть изоморфизм;

в) М’ = б'ПЁ в К,.

Отсюда следует, что Н’ хороша. В самом деле, пусть К = Р/Ю, где Р — свободная группа, порожденная конечной системой образующих К ; К, — ограниченное перечислимое множество соотношений между ними, а К — порожденный имн нормальный делитель. Из предложення 5.2 следует, что Ко порождает хорошую

подгруппу К в Ё, а из леммы 4.2 тогда вытекает, что К= Р/Ю вкладывается в К.О; группу М. При этом вложении ограниченное перечислимое мн ожество образующих С остается таким в М (относительно образующих М) и потому Ё < М хороша по следствию предложения 5.2. Отсюда в силу 6), в) имеем: подгруппа Н” = = (’Г\Ё хороша вместе с Си Ё как подгруппа М. Значит, есть вложение (М, Н’) в (М, Н), такое, что М конечно определена, Н конечно порождена и Н” = = НП М. Это вложение индуцирует вложение пары (С’, Н’) в (М, Н) с теми же свойствами. Следовательно, Н’ хороша ив С’.

Остается построить указанную диаграмму и доказать свойства а) — в).

6.4. Группа К’. Это — кратное НММ-расширение группы С’, определенное, как в предложении 2.7, с помощью четырех счетных последовательностей нетривиальных изоморфизмов подгруппы | {#, с, 4, е, о‘, ое > 0} |< 6’ в С’. Так как выписанные элементы свободно порождают эту подгруппу, достаточно указать, во что они переводятся интересующими нас изоморфизмами. В К* эти изоморфизмы будут индуцированы сопряжением посредством четырех последовательностей образующих х;, х:, У» и;, > 0 (вместо &, ЕС [в обозначениях $ 2), В следующей таблице указано их действие. Обозначения: а; = = о‘, 6; = 9-6091, р; = ]-е простое число. Элемент таблицы, стоящий на пересечении, скажем, строки с и столбца ху, есть хг {с х;.

‹ х и м ' | "а ‘а; ' Ь %7 Г см | са + 644+: | 744+ а а | а | а | а е 2731 | „Ра +1 |

274+: | е241+3

а ИИ 1<: и 1<1 бай 1<1 Ще 1<1

а}. >! ау, |[>! а}, >! а}. ‚>!

<:

ь аг\ 6, а;, <: аб; аг', <! Ь! 6, 6}, ‚<: 01671, Ь), [>| Ь;, [>11 . Ь;, >|

Бу, 1>1!

Окончательно положим

К’ =1 0’ О {х, хе уь и: > 0}: соотношения из габлицы |, 6’- К’ — естественное вложение.

6.5. Группа [.’ Положим И =| {1сае, хх, и, и > о} 1“ К’.

[' > К’ — естественное вложение. Проверка того, что НМ” вкладывается в [.'’ (по коммутативности диаграммы, как подгруппа К‘), будет проведена в п.б.7. 6.6. Группы К, Ё, Положим

К==| С’ 0 {41, и, аз, а, 01, 0-, 03,0} : Ю |,

где соотношения К и вложение К’ -» К одновременно оппелеляются следующими-

ми условиями: Ю=образ табличных соотношений после подставонки в нил

—! ^ — хуи" щ, хи; 1035 жи = Ш У: —> аз СИ, \ > Ш ба, К’ > К — гомоморфизм, тождественный на С’ и действующий на остальные образующие этими полстановками., Гсмоморфизм К’ - К является вложением. ь — Действительно, элементы и;’чуиу г | {иу, 0} | свободны, поэтому К можио рас-

сматривать как свободное произведение К’ и | {иу, 9)| 1 < |< 4} | с объелиненными согласно выписанным подсгановкам подгруппами (учесть предложение

2.7а)). Наконец, положим

[-образ [’ при вложении К’ -+ К: 6.7. Диаграмма построена. Утвержление 6.4а}, 6) для нее проверяется непосредственво из определений. Остается доказать, что Н’ = 0’ [] Г’ в К,, а) Положям [п] = т (8) спае" для п 6 2+, в = у (п) в обозиачениях п, 6.1, Напомним, что Н’ порождеиа всеми [п] в С’ и, значит. в К’ Таблица соотношений в К’ была придумана так, чтобы выполнялись следу-

юшие тождества: хр ха = [ап], хр [п хрен 1, и | (ур == [рава т], И; тиран п].

В самом деле, проверим, скажем, первое из ннх. Пусть тогда согласно определениям

у

(п)= Па" "а Бал? таз, [1] =ЁП ат рае тал+з сп еп, откуда по первому столбцу таблицы в п. 6.4:

хр! [п] х: = 11-4! Пе. ие П РА еб" = ра; п], < 7>!

Учитывая еше, что [1] = {04е С [, из этих формул сопряженяя получаем, что [1] С Г’ для всехпи Н’С Г", как было обешано в п. 6.5. Сверх того

Но хьуьи > О|= Е

включение С: проверено, а ‘обратное очевидно, 6) Покажем теперь, что в К’

ТЕ 1х хи и |1 > 0] | П 6’ = 8%.

Так как А’ является НММ-расширением С’, достаточно установить, что мы находимся в ситуации, когда выполнены условия предложения 2:7 (они описаны в конце п. 2.6) и применить утверждение 2.76).

Проверим этн условия, скажем, для первой серии “изоморфизмов подгруппы С’, описанной в начале п. 6.4. Эта серия отвечает сопряжению посредством хё в К‘. В нашем случае условия принимают следующий вид:

кН" ПКЕ, с, 4, е; а), 6:11 > 0} | м=Н’ П хр 14, с, 4, е; ад, 61 1>0} | х1ь

г. е. по определению Н’ и таблице кН же Г | [11079 а, еб: а,, |1 >0}|.

Так как хг* [п] х; = [ра;п]. включение СЁ очевидно. Наоборот, пусть задан элемент из Н’, записанный как приведенное слово в образующих [п]: П |161, [70

$, = = 1. Рассмотрим соответствующее ему приведенное слово й в С', Покажем, что если с, 4 входят в 8 только в степенях, делящихся на ра:, то среди [п], &,5=0, все п; делятся на рав, т. е. п] © хг? Н’х;.

В самом деле, пусть & = образа в | {с, а, е} | при гомоморфизме, переводящем Г, а;, Був 1. Так как [п] = спаеп, то все [п] свободны, и последовательность в пл однозначно восстанавливается по д. Нетрудно убедиться, что формулы, выражающие 8; п} через степени, с которыми с, е входят в приведенное слово 5, линейны с целыми коэффициентами (точнее, это дизъюнкции линейных формул, сопровожденных условиями типа неравенств). Поэгому из делимости всея

этих степеней на ра; следует и делимость п; ва ра;. Это завершает доказательство,

ЗАКЛЮЧЕНИЕ

В сентябре 1979 года в Ургенче, центре Хорезмской области Узбекистана, состоялся международный симпозиум математиков «Алгоритм в современной математике и ее приложениях». Местом его проведения была выбрана родина великого ученого [Х века Мухаммеда аль-Хорезми (то есть «хорезмийца»). Мы уже упоминали во Введении, что к имени аль-Хорезми восходит термин «алгоритм» (а к названию составленного им учебника — слово «алгебра»). Трактат аль-Хорезми был написан по-арабски; среди прочего в нем была описана индийская позиционная система записи числе и приемы вычислений в такой записи. Латинская версия трактата, относящаяся к ХИ веку, начинается словами «ГхИ а120г{211», то есть «Сказал аль-Хорезми».

Воздух Хорезмского оазиса и древнее радушие хозяев не только способствовали успеху симпозиума в том техническом смысле этого слова, как его понимают обычно, но заставили участников воспринимать математику одновременно более исторически и более личностно. Абстрактная математическая процедура, гарантией ценности которой для современника служит именно ее защищенность от произвола индивидуального сознания, вдруг предстала в Ургенче почти как поэтический феномен, зачатый и поддержанный авторитетом творческой мысли конкретного человека.

ХИ век не был случайным временем в истории европейской культуры. Французский мелиевист Марк Блок в своей книге «Я феодальное общество» (см. М. Блок, «Апология истории», М. Наука 1973) широкими мазками набрасывает картину общества, которое именно в это время все активнее начинает последовательно рассуждать о себе самом.

«Можно ли считать несущественным в еще полной загадок истории связей между мыслЁю и практикой тот факт, что к концу второго феодального периода люди действия обычно располагали 6б0лее совершенным, чем прежде, инструментом логического анализа?» (М. Блок, 1ос, сН., стр, 159). В этой фразе историк общественных отношений вовсе не имеет в виду именно трактат аль-Хорезми, но, вглядываясь в развернутую им панораму, мы начинаем лучше различать время, когда правила-сложения столбиком могли впервые стать социальным явлением.

Участие в симпозиуме «Алгоритм» побудило автора этой книжки еще раз задуматься о том, что ее заглавие могло бы обещать

много больше, чем предложенное читатслю жесткос изложение нескольких (в самом деле замсчатсльных) тсорсм и понятий теории рекурсивных функций. Например, следовало бы тщательно проанализировать представление о к-структивном (или вычислительном) универсуме, которое являстс: сдной из полуоформившихся абстракций теории вычислимости. Такой универсум — это потснпиально счетное множество объсктов, которые можно эффсктивно строить и эффсктивно различать с помошью операций из фиксированного конечного списка. Алгоритмы в унивсрсуме осуществляют переработку одних конструктивных объсктов в другие. Нумерапни Геделя и отождествление’ алгоритмов (результатов их работы) с частично рекурсивными функциями можно интерпретировать как универсальный способ устанавливать изоморфизм между любыми двумя конструктивными универсумами. Но изоморфизм не есть тождество, и одна из главных возможностей теории универсумов состоит в систематическом рассмотрении расширений. На языке теории рекурсивных функций идея такого расширяющегося конструктивного унивсрсума приводит к вопросам, которые в книгс даже не поставлены. Арифметичсский универсум +, основной прототип и модель всех унивсрсумов, предстает в роли, важность которой, можст быть, преувсличсна.

В гносеологическом плане многос можно было бы сказать о соотнощении понятий «вычислимость» и «познавасмость». Первое из них относится только к проработке избранной математической молсли действительности, буль то система дифференциальных уравнсний или задача выпуклого программирования. Второе же много шире, посколъку и сам выбор модели, и задача проверки ее алэкватности находятся далско за прелслами алгоритмического мира. Поставленный на симпозиуме вопрос «Что делать после того, как нсразрешимость массовой задачи доказана?» был и приглашением взглянуть на этот мир извне.

Но все это — «мысли на лестнице». Автор откладывает шариковую ручку в надежде, — общей для всех пишущих, — что ктонибуль додумает их за него.

Список литературы